<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="68"><page Index="1"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM



                                                       BỘ Y TẾ
                                        CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM































                               TÀI LIỆU TẬP HUẤN



                        KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN


                                          THỰC PHẨM







                               (CHO NGƯỜI TRỰC TIẾP SẢN XUẤT,

                                         CHẾ BIẾN THỰC PHẨM)




















                                                  HÀ NỘI - NĂM 2013



                                                                                                        1]]></page><page Index="2"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM






















































































                2]]></page><page Index="3"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM










































                           CHỦ BIÊN                        BAN BIÊN SOẠN



                           TS. Trần Quang Trung            TS. Nguyễn Thanh Phong

                                                           TS. Nguyễn Hùng Long

                                                           ThS. Lê Văn Giang

                                                           ThS. Trương Thị Thúy Thu

                                                           ThS. Nguyễn Văn Nhiên


                                                           ThS. Đinh Quang Minh

                                                           TS. Trần Thị Thu Liễu

                                                           TS. Lâm Quốc Hùng


                                                           BS. Nguyễn Thị Minh Hải

                                                           KS. Phạm Tuyết Mai

                                                           CN. Nguyễn Thị Ngọc Hiền





                                                                                                        3]]></page><page Index="4"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM









































                  MỤC LỤC


                  Nội dung                                                         Trang

                  Lôøi giôùi thieäu                                                5


                  Bài 1: Các mối nguy ô nhiễm vào thực phẩm                        7

                  Bài 2: Điều kiện bảo đảm an toàn thực phẩm đối với cơ            15

                  sở sản xuất, chế biến thực phẩm


                  Bài 3: Phương pháp bảo đảm an toàn thực phẩm tại các  25
                  cơ sở sản xuất, chế biến thực phẩm


                  Bài 4: Thực hành tốt vệ sinh, an toàn thực phẩm                  37

                  Bài 5: Một số quy định pháp luật liên quan đến cơ sở  43

                  sản xuất, chế biến thực phẩm

                  Bài 6: Khái quát về hệ thống phân tích mối nguy và               59

                  kiểm soát trọng yếu (HACCP)




                4]]></page><page Index="5"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM







                                             LỜI GIỚI THIỆU





                  An toàn thực phẩm có tầm quan trọng đặc biệt trong đời sống xã hội, không
                  những nó ảnh hưởng trực tiếp, thường xuyên đến sức khỏe con người, đến

                  sự phát triển của giống nòi, thậm chí tính mạng người sử dụng, mà còn ảnh
                  hưởng đến kinh tế, văn hóa, du lịch và an ninh, an toàn xã hội. Bảo đảm an

                  toàn thực phẩm sẽ nâng cao sức khoẻ người dân, tăng cường nguồn lực, thúc
                  đẩy phát triển kinh tế xã hội, là nền tảng cho xóa đói giảm nghèo và mở rộng

                  quan hệ quốc tế.

                  Một trong những nhiệm vụ trọng tâm của công tác bảo đảm an toàn thực

                  phẩm ở nước ta là đẩy mạnh công tác truyền thông, giáo dục kiến thức khoa
                  học kỹ thuật và pháp luật về an toàn thực phẩm, nhằm nâng cao nhận thức

                  và thực hành của cộng đồng. Đặc biệt, điều kiện bắt buộc đòi hỏi chủ cơ sở,
                  người trực tiếp tham gia sản xuất, chế biến, kinh doanh thực phẩm là phải có

                  kiến thức về an toàn thực phẩm.

                  Với mục tiêu đưa ra bộ tài liệu phục vụ cho công tác tập huấn kiến thức về
                  an toàn thực phẩm theo yêu cầu của Luật An toàn thực phẩm và các quy định

                  pháp luật hiện hành khác cho đối tượng là chủ cơ sở, người trực tiếp tham
                  gia sản xuất, chế biến, kinh doanh thực phẩm. Tiếp theo cuốn tài liệu dành

                  cho đối tượng trong cơ sở kinh doanh dịch vụ ăn uống năm 2011, Cục An
                  toàn thực phẩm đã tiến hành biên soạn cuốn “Tài liệu tập huấn kiến thức về

                  an toàn thực phẩm cho người trực tiếp sản xuất, chế biến thực phẩm” để sử
                  dụng làm tài liệu phục vụ giảng dạy, tập huấn kiến thức an toàn thực phẩm

                  cho đối tượng thực tiếp tham gia sản xuất, chế biến thực phẩm.

                  Cuốn tài liệu này được biên soạn dựa theo yêu cầu kiến thức cơ bản, cần thiết

                  đòi hỏi chủ cơ sở và người trực tiếp tham gia sản xuất, chế biến thực phẩm
                  cần phải được trang bị trước khi tham gia sản xuất, chế biến thực phẩm. Tuy

                  nhiên, trong quá trình tổ chức tập huấn cho từng đối tượng, từng cơ sở có quy





                                                                                                        5]]></page><page Index="6"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM







                  mô lớn, nhỏ khác nhau tại các địa phương, giảng viên cần biên soạn lại sao
                  cho phù hợp với đối tượng.

                         Trong quá trình biên soạn tài liệu, chắc chắn sẽ không tránh khỏi thiếu

                  sót và hạn chế. Rất mong nhận được những ý kiến đóng góp của đọc giả gần
                  xa.


                         Xin trân trọng cảm ơn!







                                                     CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                                                              CỤC TRƯỞNG











                                                          TS. Trần Quang Trung






































                6]]></page><page Index="7"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM











                      CÁC MỐI NGUY                                                       Bài




                            Ô NHIỄM VÀO                                                 1




                                 THỰC PHẨM









                  YÊU CẦU CỦA BÀI:


                  Sau khi học, học viên phải nắm được:

                  - Thế nào là mối nguy và xác định 3 mối nguy có thể ô nhiễm vào thực phẩm:

                  ô nhiễm sinh học, ô nhiễm hoá học và ô nhiễm vật lý.

                  - Khả năng nguy hại của từng mối nguy đến sức khoẻ con người.

                  Thời gian: 30 phút.

                  Đặt vấn đề:


                  Trong quá trình sản xuất, chế biến, bảo quản, vận chuyển, kinh doanh thực

                  phẩm, nếu không tuân thủ nghiêm ngặt các quy định an toàn, vệ sinh, có thể
                  có các mối nguy làm thực phẩm bị ô nhiễm.

                  Cần lưu ý, người ta chỉ gọi là “mối nguy”, khi các điều kiện hoặc tạp chất đó

                  trong thực phẩm có thể gây bệnh hoặc gây tác hại cho sức khoẻ con người và

                  chỉ có các mối nguy đó mới cần phải kiểm soát trong quá trình sản xuất, chế
                  biến, bảo quản, vận chuyển, kinh doanh thực phẩm.

                  I. Một số khái niệm cơ bản:


                  1. Thế nào là mối nguy?

                  Mối nguy là yếu tố sinh học, hoá học hoặc vật lý có thể làm cho thực phẩm

                                                                                                        7]]></page><page Index="8"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  không an toàn cho người sử dụng.

                  2. Thế nào là ô nhiễm thực phẩm ?

                  Ô nhiễm thực phẩm là sự xuất hiện tác nhân làm thực phẩm bị ô nhiễm, gây hại
                  đến sức khỏe, tính mạng con người khi sử dụng.

                  3. Thế nào là một chất ô nhiễm ?

                  Bất kỳ một chất nào mà người sản xuất không chủ ý cho vào thực phẩm,

                  nhưng lại có mặt trong thực phẩm do kết quả của sản xuất, chế biến, xử lý,
                  đóng gói, bao gói, vận chuyển và lưu giữ thực phẩm hoặc do ảnh hưởng của

                  môi trường.

                  II. Phân loại mối nguy ô nhiễm thực phẩm:


                  Có 3 loại mối nguy ô nhiễm thực phẩm là: mối nguy sinh học, mối nguy hoá
                  học và mối nguy nguy vật lý.

                  1. Mối nguy sinh học:

                  Các mối nguy gây sinh học bao gồm:  vi khuẩn, virus, ký sinh trùng.

                  1.1. Con đường gây ô nhiễm sinh học vào thực phẩm:




                  Con đường gây ô nhiễm sinh học vào thực phẩm



                                                   Tác nhân sinh học


                     Súc vật bị bệnh          Môi trường             Chế biến             Bảo quản
                                                                    thực phẩm            thực phẩm



                       Giết mổ                                       Vệ sinh cá          Điều kiện mất
                                                                     nhân (tay
                                                                                           vệ sinh.
                                             Ô nhiễm                 người lành           không che
                                              Đất
                                              Nước                 mang trùng,          đậy, ruồi, bọ,
                      Nấu không kỹ            Không khí            ho hắt hơi…)           chuột…




                                                      Thực phẩm





                8]]></page><page Index="9"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  1.2. Các tác nhân sinh học gây ô nhiễm thực phẩm :

                  1.2.1. Mối nguy ô nhiễm do vi khuẩn:


                  Vi khuẩn là mối nguy hay gặp nhất trong các mối nguy gây ô nhiễm thực
                  phẩm. Theo thống kê 50-60% các vụ ngộ độc thực phẩm ở Việt Nam là do

                  vi khuẩn gây ra.

                  Vi khuẩn có ở khắp mọi nơi, đặc biệt phân, nước thải, rác, bụi, thực phẩm
                  tươi sống là ổ chứa nhiều loại vi khuẩn gây bệnh. Ngay ở cơ thể người cũng

                  có rất nhiều loại vi khuẩn, chúng cư trú ở da, bàn tay, ở miệng, đường hô hấp,
                  đường tiêu hoá, bộ phận sinh dục, tiết niệu…











                   E.coli                   Salmonella             Vibrio         Clostridium


                  Vi khuẩn sinh sản bằng cách nhân đôi, tốc độ nhân và sinh tồn của vi khuẩn
                  phụ thuộc nhiều yếu tố như ôxy, nhiệt độ, độ ẩm, độ acid… Trong điều kiện

                  thích hợp, vi khuẩn sinh sản rất nhanh, có thể nhân gấp đôi sau 20 phút, từ
                  một con vi khuẩn sau 8 giờ sẽ nhân thành xấp xỉ 17.000.000 con. Phần lớn vi

                  khuẩn có thể tồn tại và phát triển ở nhiệt độ 10 - 60 C và bị tiêu diệt ở nhiệt
                                                                            0
                  độ sôi (100 C). Nhiệt độ từ 25 - 45 C rất thuận lợi cho hầu hết các vi khuẩn
                                                         0
                               0
                  trong thực phẩm phát triển gây nguy hiểm, vì vậy thức ăn đã nấu chín, nên
                  ăn ngay, không được để ở nhiệt độ phòng quá 2 giờ. Ở nhiệt độ lạnh (dưới

                  3 C) hầu như vi khuẩn không sinh sản, nếu có thì rất chậm (lưu ý, có một số
                   0
                  vi khuẩn vẫn có thể nhân lên được ở nhiệt độ 3-10 C). Trong điều kiện đóng
                                                                          0
                  băng, hầu hết vi khuẩn không sinh sản được. Đun sôi và thanh trùng diệt
                  được vi khuẩn trong vài phút. Tuy nhiên, một số vi khuẩn có nha bào hoặc

                  độc tố chịu nhiệt do một số vi khuẩn tiết ra có thể không bị tiêu diệt hay phá
                  hủy bởi nhiệt độ sôi.










                                                                                                        9]]></page><page Index="10"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  Hình dưới đây sẽ cho thấy nhiệt độ thích hợp của vi khuẩn phát triển

                  Hình về nhiệt độ ảnh hưởng đến sự phát triển của vi khuẩn







                          o  C                                    NHIỆT ĐỘ NƯỚC SÔI (100độ C)

                          100                                Nấu đến nhiệt độ này thì hầu hết vi khuẩn

                                                                         đều bị tiêu diệt

                                                                    NHIỆT ĐỘ VỪA ĐỦ NÓNG
                                                                  Ngăn chặn được sự tăng trưởng
                          75
                                                                          của vi khuẩn

                          60
                                                                 KHOẢNG NHIỆT ĐỘ NGUY HIỂM
                                                               Nhiệt độ trong khoảng này giúp cho
                                                               vi khuẩn sinh sản nhanh chóng, kể cả
                                                                 vi khuẩn gây ngộ độc thực phẩm

                                                                       NHIỆT ĐỘ TỦ LẠNH
                                                                 Vi khuẩn gây ngộ độc thực phẩm
                           5 4                                  không sinh sản được ở nhiệt độ này
                            0
                          -12                                        NHIỆT ĐỘ ĐÔNG LẠNH
                                                               Nhiệt độ đông lạnh ngăn chặn mọi sự
                                                                      sinh sản của vi khuẩn




                  1.2.2. Mối  nguy ô nhiễm do các siêu vi trùng (virus):

                  Virus còn nhỏ hơn vi khuẩn nhiều lần, phải dùng kính hiển vi điện tử phóng
                  đại hàng vạn lần mới nhìn thấy chúng. Nói chung virus chịu được lạnh,

                  không chịu được nóng và tia tử ngoại. Virus bị ảnh hưởng bởi các chất sát
                  khuẩn như formol, cồn, acid và kiềm mạnh. Virus gây ngộ độc thực phẩm

                  và các bệnh truyền qua thực phẩm thường có trong ruột người. Các loại
                  nhuyễn thể sống ở vùng nước bị ô nhiễm, rau quả tưới nước có phân hoặc

                  các món ăn sống chuẩn bị trong điều kiện thiếu vệ sinh thường hay bị nhiễm
                  virus bại liệt, virus viêm gan. Virus có thể lây truyền từ phân qua tay người

                  tiếp xúc hoặc từ nước bị ô nhiễm phân vào thực phẩm, với một lượng rất
                  nhỏ, virus đã gây nhiễm bệnh cho người. Virus nhiễm ở người có thể lây

                  sang thực phẩm hoặc trực tiếp lây sang người khác trước khi phát bệnh.

              10]]></page><page Index="11"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM















                                   Rotavirus

                  1.2.3. Các ký sinh trùng:


                  Ký sinh trùng là những sinh vật sống nhờ (ký sinh) trong cơ thể các sinh vật
                  khác (vật chủ) đang sống, lấy thức ăn từ các sinh vật đó để tồn tại và phát
                  triển. Hầu hết ký sinh trùng bị chết và mất khả năng gây bệnh ở nhiệt độ -

                  15 C.
                     0
                  Các loại ký sinh trùng hay gặp trong thực phẩm là giun, sán. Ví dụ:








                   - Sán dây: Người ăn thịt có ấu trùng sán dây trong
                   thịt bò (gọi là sán dây bò hay “bò gạo”), trong thịt

                   lợn (thịt lợn gạo) chưa nấu kỹ, khi vào cơ thể thì

                   ấu trùng sẽ phát triển thành sán trưởng thành và ký
                   sinh ở đường ruột, gây rối loạn tiêu hoá.








                   - Sán lá gan: Khi ăn phải cá nước ngọt như cá diếc,

                   cá chép, cá trôi, cá rô... có nang trùng sán lá gan
                   nhỏ chưa được nấu kỹ, nang trùng chuyển lên ống

                   mật, lên gan và phát triển ở gan thành sán trưởng
                   thành gây tổn thương gan, mật.











                                                                                                        11]]></page><page Index="12"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM




                   - Sán lá phổi: Nếu ăn phải tôm, cua có mang ấu trùng

                   sán lá phổi, chưa được nấu chín kỹ, hoặc uống phải
                   nước không sạch có nang trùng thì chúng sẽ xuyên

                   qua thành ruột, chui qua cơ hoành lên phổi, phát
                   triển thành sán trưởng thành gây viêm phế quản,

                   đau ngực, ho, khạc ra máu rất nguy hiểm.







                   - Bệnh do giun xoắn do tập quán ăn thịt tái, nem
                   bằng thịt sống, ăn tiết canh có ấu trùng gây nhiễm

                   độc, dị ứng sốt cao, liệt cơ hô hấp có thể dẫn đến
                   tử vong.



















































              12]]></page><page Index="13"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  2. Mối nguy hoá học:

                  Trong sản xuất, chế biến thực phẩm có thể xảy ra ô nhiễm hóa học. Những

                  chất hoá học hay bị ô nhiễm vào thực phẩm gồm:

                  - Các chất ô nhiễm từ môi trường như: chì trong khí thải của các phương

                  tiện vận tải, có trong sơn, men gốm, mối hàn ô nhiễm vào thực phẩm; hoặc
                  ô nhiễm cadimi do xử lý nước thải, bùn, đất, rác, quặng...

                  - Các chất hoá học sử dụng trong nông nghiệp như: thuốc bảo vệ thực vật,

                  phân bón, thuốc thú y, chất tăng trọng, kích thích tăng trưởng...

                  - Các chất phụ gia thực phẩm (các chất tạo mầu, tạo ngọt, hương liệu, chất

                  ổn định, chất chống ôxy hoá, chất tẩy rửa...) sử dụng không đúng quy định
                  như ngoài danh mục cho phép, hoặc sử dụng không đúng hướng dẫn của
                  nhà sản xuất

                  - Các hợp chất không mong muốn có trong bao bì chứa đựng, đóng gói thực

                  phẩm.
                  - Các chất độc tự nhiên có sẵn trong thực phẩm như ở mầm khoai tây, sắn,

                  măng, nấm độc, cá nóc, cóc, nhuyễn thể hai mảnh vỏ (sò, vẹm, nghêu vỏ
                  cứng), nấm mốc sinh độc tố (độc tố vi nấm Aflatoxin trong ngô, lạc, đậu,
                  cùi dừa bị mốc ). Ngộ độc do chất độc tự nhiện thường rất cấp tính, rất

                  nặng, tỷ lệ tử vong rất cao (như ngộ độc măng, nấm  độc, cá nóc, cóc); hoặc
                  ảnh không tốt đến sức khoẻ lâu dài.


                  Ví dụ:

                  Như độc tố vi nấm Aflatoxin có thể gây ung thư gan, gây giảm năng suất
                  sữa, trứng trên động vật nuôi (bò, cừu, gia cầm...), độc tố này lại bền

                  vững với nhiệt, đun nóng thông thường không phá huỷ được chúng. Biện
                  pháp tốt nhất phòng Aflatoxin là giữ cho thực phẩm không bị nhiễm mốc

                  bằng cách bảo quản khô, thoáng mát và kiểm tra thường xuyên các thực
                  phẩm. Trong sản xuất, chế biến, không dùng các thực phẩm đã bị mốc

                  làm nguyên liệu.

                  3. Mối nguy vật lý:

                  Các mảnh kim loại, thuỷ tinh, mảnh gỗ, sạn, đất, sỏi, xương, lông tóc... nếu

                  bị lẫn vào thực phẩm, có thể làm nguy hại đến sức khoẻ con người như làm


                                                                                                        13]]></page><page Index="14"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  gẫy răng, hóc xương, làm tổn thương niêm mạc miệng, dạ dầy, ruột...

                  Ô nhiễm phóng xạ từ các sự cố như rò rỉ phóng xạ từ các trung tâm nghiên

                  cứu phóng xạ, các nhà máy điện nguyên tử... hoặc các thực vật, động vật,
                  nuôi trong vùng môi trường bị ô nhiễm phóng xạ, kể cả nước uống, sai sót

                  trong việc bảo quản thực phẩm bằng chiếu xạ sẽ làm cho thực phẩm bị nhiễm
                  các chất phóng xạ và gây hại cho người sử dụng khi ăn uống phải chúng.






































































              14]]></page><page Index="15"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM










                    ĐIỀU KIỆN BẢO ĐẢM                                                    Bài



               AN TOÀN THỰC PHẨM                                                        2





                                        ĐỐI VỚI CƠ SỞ




                     SẢN XUẤT, CHẾ BIẾN





                                             THỰC PHẨM







                  YÊU CẦU CỦA BÀI:


                  Sau khi kết thúc, học viên nắm được:

                  - Ba điều kiện về vệ sinh an toàn thực phẩm.


                  - Nội dung của 3 điều kiện vệ sinh an toàn thực phẩm bắt buộc đối với một
                  cơ sở sản xuất, chế biến thực phẩm.

                  Thời gian: 30 phút.


                  Đặt vấn đề:

                  Theo khoản 2 Điều 3 Luật an toàn thực phẩm (có hiệu lực từ  01/7/2011),

                  đã quy định “Sản xuất, kinh doanh thực phẩm là hoạt động có điều kiện; tổ
                  chức, cá nhân sản xuất, kinh doanh thực phẩm phải chịu trách nhiệm về an

                  toàn đối với thực phẩm do mình sản xuất, kinh doanh”.

                  Bài này, sẽ đề cập đến các điều kiện chung bảo đảm an toàn thực phẩm đối

                  với các cơ sở sản xuất, chế biến đã được quy định trong các văn bản pháp
                  luật hiện hành.

                                                                                                        15]]></page><page Index="16"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  I. Khái niệm :


                  Điều kiện đảm bảo an toàn thực phẩm là những quy chuẩn kỹ thuật và những
                  quy định khác đối với thực phẩm, cơ sở sản xuất, kinh doanh thực phẩm và

                  hoạt động sản xuất, kinh doanh thực phẩm do cơ quan quản lý nhà nước có
                  thẩm quyền ban hành nhằm mục đích đảm bảo thực phẩm an toàn đối với sức

                  khỏe, tính mạng con người.

                  Sản xuất thực phẩm là việc thực hiện một, một số hoặc tất cả các hoạt động
                  trồng trọt, chăn nuôi, thu hái, đánh bắt, khai thác, sơ chế, chế biến, bao gói,

                  bảo quản để tạo ra thực phẩm.

                  Chế biến thực phẩm là quá trình xử lý thực phẩm đã qua sơ chế hoặc thực

                  phẩm tươi sống theo phương pháp công nghiệp hoặc thủ công để tạo thành
                  nguyên liệu thực phẩm hoặc sản phẩm thực phẩm.

                  Cơ sở sản xuất, kinh doanh thực phẩm nhỏ lẻ là cơ sở sản xuất, kinh doanh

                  thực phẩm ở quy mô hộ gia đình, hộ cá thể có hoặc không có giấy chứng
                  nhận đăng ký kinh doanh thực phẩm.


                  Điều kiện bảo quản đặc biệt đối với thực phẩm là việc sử dụng các trang thiết
                  bị để điều chỉnh, duy trì các yêu cầu về nhiệt độ, khoảng nhiệt độ, độ ẩm và

                  các yếu tố khác trong bảo quản sản phẩm của nhà sản xuất nhằm bảo đảm
                  chất lượng, an toàn thực phẩm.

                  II. Điều kiện về cơ sở:


                  1. Địa điểm, môi trường:


                  - Vị trí nơi sản xuất, chế biến thực phẩm cần được bố trí ở nơi không bị ngập
                  nước, đọng nước và cách biệt với nguồn ô nhiễm như cống rãnh, rác thải,
                  công trình vệ sinh, nơi bày bán gia súc, gia cầm, khu vực có ô nhiễm môi

                  trường do các hoạt động sản xuất công nghiệp, xây dựng, giao thông... Hoặc

                  có các biện pháp ngăn ngừa, giảm thiểu và loại bỏ hữu hiệu các nguy cơ ô
                  nhiễm từ môi trường.

                  - Ngoài ra, đối với các cơ sở sản xuất, chế biến thực phẩm cần lưu ý xem xét lựa

                  chọn vị trí có đủ diện tích bố trí các khu vực dây chuyền sản xuất, chế biến thực
                  phẩm và ở nơi có đủ nguồn nước sử dụng, chế biến và thuận tiện cho việc vận

                  chuyển thực phẩm.
              16]]></page><page Index="17"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM





















                  2. Thiết kế, bố trí khu vực sản xuất, chế biến, bảo quản thực phẩm:

                  - Khu vực sản xuất, chế biến thực phẩm phải được thiết kế theo quy tắc

                  một chiều từ nguyên liệu đầu vào cho đến sản phẩm cuối cùng để tránh ô
                  nhiễm.


                  - Có sự cách biệt giữa khu sản xuất, chế biến và không chế biến, giữa các
                  khu tiếp nhận nguyên liệu, sơ chế, chế biến, bao gói, kho hàng, khu vệ sinh,

                  khu thay trang phục bảo hộ, khu nhà ăn, để tránh ô nhiễm chéo. Nguyên liệu,
                  thành phẩm thực phẩm, vật liệu bao gói thực phẩm, phế thải phải được thiết

                  kế phân luồng riêng.

                  - Kho chứa đựng và bảo quản nguyên liệu, thành phẩm, vật liệu, bao gói...
                  của cơ sở phải được thiết kế phù hợp với yêu cầu của từng loại thực phẩm và

                  tránh sự xâm nhập của côn trùng, động vật gây hại.

                  - Diện tích khu vực sản xuất, chế biến thực phẩm phải phù hợp với công suất

                  sản xuất, chế biến; Thiết kế, bố trí nhà xưởng phải phù hợp với công nghệ và
                  chủng loại sản phẩm, phòng ngừa được sự ô nhiễm chéo thực phẩm giữa các

                  công đoạn này với công đoạn khác, cũng như khi thao tác, chế biến và xử lý
                  thực phẩm.

                  - Đường nội bộ phải được xây dựng bảo đảm vệ sinh, cống rãnh thoát nước

                  đậy kín và vệ sinh thường xuyên.

                  - Nơi tập kết, xử lý chất thải phải ở ngoài khu vực sản xuất thực phẩm.

                  - Khu vực bảo quản từ nguyên liệu đến sơ chế, chế biến, thành phẩm phải có

                  kho chứa đựng, diện tích, thiết kế phù hợp với loại thực phẩm sản xuất, chế
                  biến.



                                                                                                        17]]></page><page Index="18"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  - Kho bảo quản thực phẩm có biển tên, nội quy, quy trình, chế độ vệ sinh, sổ

                  sách và thiết bị theo dõi nhiệt độ, độ ẩm, thông gió (nếu phải bảo quản đặc
                  biệt), đủ ánh sáng, có đủ giá, kệ chiều cao theo quy định.

                  3. Kết cấu nhà xưởng:


                  - Nhà xưởng có kết cấu vững chắc, phù hợp với tính chất, quy mô và quy
                  trình công nghệ sản xuất, chế biến thực phẩm.

                  - Trần nhà: phẳng, sáng màu, không dột, thấm nước, không rạn nứt, không

                  dễ bám các chất bẩn.

                  - Nền nhà: phẳng,  nhẵn, chịu tải trọng, dễ cọ rửa, vệ sinh, không trơn, không

                  thấm nước, đọng nước và thoát nước tốt.

                  - Cửa ra vào, cửa sổ làm bằng vật liệu chắc chắn, nhẵn, phẳng, ít thấm nước,
                  đóng kín, thuận tiện cho việc làm vệ sinh, bảo đảm tránh được côn trùng, vật

                  nuôi xâm nhập.

                  - Cầu thang, bậc thềm và các kệ làm bằng vật liệu bền, không trơn, dễ vệ sinh

                  và bố trí hợp lý.

                  - Vật liệu tiếp xúc trực tiếp với thực phẩm phải được làm bằng các vật liệu
                  nhẵn, không thấm nước, không thôi nhiễm chất độc hại ra thực phẩm, không

                  bị bào mòn bởi các chất tẩy rửa, tẩy trùng trong những điều kiện bình thường
                  (ví dụ như bằng inox), dễ làm vệ sinh.

































              18]]></page><page Index="19"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  4. Hệ thống thông gió:

                                                        - Phù hợp với đặc thù của sản phẩm sản

                                                        xuất, chế biến, bảo đảm thông thoáng cho
                                                        các khu vực của cơ sở và bảo đảm yêu cầu

                                                        kỹ thuật, dễ làm vệ sinh.

                                                        - Chú ý hướng hệ thống thông gió không
                                                        được thổi từ khu vực nhiễm bẩn, khu vệ

                                                        sinh sang khu vực yêu cầu sạch: sản xuất,

                                                        chế biến, bao gói, nhà ăn...

                  5. Hệ thống chiếu sáng:

                  - Đảm bảo cung cấp đủ ánh sáng cho người sản xuất, chế biến nhìn được bình
                  thường.


                  - Bóng đèn chiếu sáng phải được che chắn an toàn (hộp hoặc lưới) để tránh
                  vỡ và nếu vỡ sẽ không có mảnh vỡ rơi vào thực phẩm.


                  6. Hệ thống cung cấp nước:

                  - Có đủ nước đạt quy chuẩn kỹ thuật phục vụ việc sản xuất, chế biến (QCVN
                  01:2009/BYT đối với nước ăn uống và QCVN 02:2009/BYT đối với nước

                  sinh hoạt).

                  - Hệ thống cung cấp nước phải bảo đảm kín, không rò rỉ, ống dẫn và phương

                  tiện chứa đựng nước phải bằng vật liệu an toàn, không ô nhiễm cho nước ăn
                  uống.

                  - Thiết bị chứa nước phải được thiết kế phù hợp cho việc dự trữ và vệ sinh.

                  Các nguồn nước trên phải được kiểm tra chất lượng, vệ sinh ít nhất 6 tháng/
                  lần theo quy định.


                  7. Hơi nước và khí nén:

                  - Hơi nước và khí nén sử dụng cho sản xuất, chế biến phải bảo đảm sạch, an
                  toàn, không gây ô nhiễm cho thực phẩm.

                  - Nước dùng để sản xuất hơi nước, làm lạnh, phòng cháy, chữa cháy hay sử

                  dụng với mục đích khác phải có đường ống riêng, chỉ thị màu riêng để phân

                  biệt và không được nối với hệ thống nước sử dụng cho sản xuất thực phẩm.

                                                                                                        19]]></page><page Index="20"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  8. Hệ thống xử lý chất thải, rác thải:





















                  - Có đủ dụng cụ thu gom chất thải, rác thải; dụng cụ làm bằng vật liệu ít bị hư

                  hỏng, bảo đảm kín, có nắp đậy, có khóa trong các trường hợp cần thiết.


                  - Dụng cụ chứa đựng chất thải nguy hiểm phải được thiết kế đặc biệt, dễ phân
                  biệt để tránh nhầm lẫn khi dùng, khi cần có thể khoá để tránh sự nhiễm bẩn

                  thực phẩm do cố ý hay vô ý.

                  - Hệ thống xử lý chất thải phải được vận hành thường xuyên và xử lý chất

                  thải đạt yêu cầu về bảo vệ môi trường.


                  9. Nhà vệ sinh, khu vực thay đồ bảo hộ lao động:

                  - Cần bố trí đủ nhà vệ sinh cho khách hàng và nhân viên (tối thiểu 25 người

                  phải có 01 nhà vệ sinh).

                  - Vị trí nhà vệ sinh được bố trí ở các vị trí thuận tiện cho tất cả khách hàng và

                  mọi người trong cơ sở sử dụng mà vẫn đảm bảo cách biệt khu vực chế biến,

                  nhà ăn và có đầy đủ thiết bị bảo đảm vệ sinh, có đủ nước sạch và thiết bị rửa

                  tay sau khi đi vệ sinh. Cần có chỉ dẫn “Rửa tay sau khi đi vệ sinh” ở vị trí dễ

                  nhìn tại khu vực nhà vệ sinh.

                  - Khu vực vệ sinh phải bảo đảm đủ sáng và thông gió tốt, thoát nước dễ dàng

                  loại bỏ chất thải và bảo đảm vệ sinh. Nhà vệ sinh phải được xây dựng sao cho
                  hướng gió chính không thổi từ khu vực nhà vệ sinh sang khu vực chế biến,

                  bảo quản, bày bán thực phẩm, nhà ăn.


                  - Có phòng thay bảo hộ lao động trước và sau khi vào làm việc.


              20]]></page><page Index="21"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  10. Nguyên liệu và bao bì thực phẩm:

                  - Nguyên liệu, phụ gia, chất hỗ trợ chế biến thực phẩm phải có nguồn gốc, xuất xứ

                  rõ ràng, được phép sử dụng theo quy định.

                  - Bao bì thực phẩm bảo đảm chắc chắn, an toàn, không thôi nhiễm các chất

                  độc hại, không ảnh hưởng đến chất lượng, an toàn thực phẩm, không bị ô
                  nhiễm các tác nhân ảnh hưởng đến sức khoẻ con người.

                  III. Điều kiện về trang thiết bị, dụng cụ:


                  1. Yêu cầu chung:

                  - Trang thiết bị, dụng cụ tiếp xúc với thực phẩm phải được thiết kế và chế tạo

                  an toàn, không bị thôi nhiễm vào thực phẩm, phù hợp với yêu cầu của công
                  nghệ sản xuất; dễ làm sạch, khử trùng và bảo dưỡng.


                  - Phải được làm bằng vật liệu bền, không gây độc, không gây mùi vị lạ so với
                  mùi vị của thực phẩm ban đầu, không bị ăn mòn hay gây ô nhiễm sản phẩm.

                  Trong trường hợp cần thiết phải dễ di chuyển, tháo lắp để bảo dưỡng, làm
                  sạch, khử trùng, giám sát các mối nguy về vệ sinh, an toàn thực phẩm.





















                  2. Thiết bị, dụng cụ sản xuất, chế biến:


                  - Có đủ dụng cụ, đồ chứa đựng riêng cho nguyên liệu, đóng gói, vận chuyển
                  thực phẩm.

                  - Dễ làm vệ sinh, bảo dưỡng, không làm nhiễm bẩn thực phẩm do dầu mỡ bôi

                  trơn, tránh mảnh vụn kim loại.

                  - Phương tiện, trang thiết bị của dây chuyền sản xuất, chế biến phải có quy

                  trình vệ sinh, quy trình vận hành.


                                                                                                        21]]></page><page Index="22"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  3. Phương tiện rửa và khử trùng tay:

                  - Có đầy đủ các thiết bị rửa tay và khử trùng

                  tay ở các vị trí thuận tiện trong khu vực sản
                  xuất, chế biến, nhà ăn cho mọi người trong cơ

                  sở sử dụng.

                  - Nơi rửa tay phải cung cấp đầy đủ nước sạch,
                  xà phòng, khăn lau tay sử dụng một lần hay

                  máy sấy khô tay. Số lượng 50 công nhân thì phải có ít nhất 1 bồn rửa tay.

                  4. Phòng chống côn trùng, động vật gây hại:


                  - Thiết bị phòng chống côn trùng, động vật
                  gây hại phải được làm bằng vật liệu không gỉ,
                  dễ tháo, hợp vệ sinh, đảm bảo phòng chống

                  hiệu quả côn trùng và động vật gây hại.

                  - Không sử dụng thuốc, động vật để diệt chuột,

                  côn trùng và động vật gây hại trong khu vực
                  sản xuất, chế biến thực phẩm.

                  5. Thiết bị thu gom rác thải:


                  Có dụng cụ thu gom, chứa đựng rác thải, chất thải
                  bảo đảm vệ sinh.


                  Thiết bị, dụng cụ thu gom rác thải phải được
                  làm bằng vật liệu ít bị hư hỏng, bảo đảm kín,
                  có nắp đậy, tránh sự xâm nhập của động vật và

                  được vệ sinh thường xuyên.

                  6. Thiết bị, dụng cụ giám sát, đo lường:


                  - Có đủ thiết bị, dụng cụ giám sát, đo lường
                  để đánh giá được các chỉ tiêu chất lượng thực
                  phẩm.


                  - Thiết bị, dụng cụ giám sát, kiểm soát được
                  độ chính xác và được bảo dưỡng, định kỳ theo

                  quy định.


              22]]></page><page Index="23"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  7. Chất tẩy rửa và sát trùng:

                  - Các chất dùng để tẩy rửa và sát trùng dụng cụ chứa đựng thực phẩm phải

                  được đựng trong bao bì dễ nhận biết và có hướng dẫn sử dụng phù hợp với
                  đặc điểm kỹ thuật.

                  - Các chất tẩy rửa phải để cách biệt với nơi sản xuất, chế biến, bảo quản thực

                  phẩm.

                  - Chỉ sử dụng chất tẩy rửa dụng cụ chứa đựng thực phẩm và chất tẩy trùng
                  được Bộ Y tế cho phép.


                  IV. Điều kiện về con người:

                  Chủ cơ sở, người trực tiếp tham gia sản xuất, chế biến thực phẩm phải đáp

                  ứng đủ điều kiện về kiến thức, sức khỏe và thực hành an toàn thực phẩm.

                  Về kiến thức: Người tham gia trực tiếp vào sản xuất, chế biến thực phẩm

                  phải học tập kiến thức vệ sinh an toàn thực phẩm theo quy định và có Xác
                  nhận tập huấn kiến thức vệ sinh an toàn thực phẩm do cơ sở có thẩm quyền

                  cấp. Hàng năm phải được học tập bổ sung và cập nhật kiến thức về ATTP.

                  Về sức khỏe: Người trực tiếp tham gia sản xuất, chế biến phải được khám
                  sức khỏe (và phải có Giấy xác nhận đủ điều kiện sức khoẻ theo quy định của

                  Bộ Y tế) trước khi tuyển dụng và định kỳ khám sức khỏe ít nhất 1 năm/lần.

                  Đối với những vùng có dịch bệnh tiêu chảy đang lưu hành theo công bố của

                  Bộ Y tế, người trực tiếp sản xuất thực phẩm phải được cấy phân phát hiện
                  mầm bệnh gây bệnh đường ruột (tả, lỵ trực khuẩn và thương hàn).

                  Những người đang bị mắc bệnh nhiễm trùng thuộc danh mục đã được Bộ

                  Y tế quy định không được tham gia trực tiếp vào quá trình sản xuất hay chế
                  biến thực phẩm (Lao, kiết lỵ, thương hàn, ỉa chảy, tả, mụn nhọt, són đái, són

                  phân, viêm gan siêu vi trùng, viêm mũi, viêm họng mủ, các bệnh ngoài da,
                  các bệnh da liễu, những người lành mang vi khuẩn gây bệnh đường ruột).


                  Việc khám sức khỏe phải được thực hiện ở các cơ quan y tế từ cấp quận,
                  huyện trở lên.

                  Chủ cơ sở sản xuất, kinh doanh thực phẩm có trách nhiệm tạo điều kiện cho người

                  trực tiếp sản xuất, chế biến tham gia tập huấn và khám sức khỏe hàng năm.


                                                                                                        23]]></page><page Index="24"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  Về thực hành:

                  1) Những người tham gia trực tiếp vào sản xuất, chế biến thực phẩm phải
                  thực hiện các yêu cầu sau:

                  - Người trực tiếp sản xuất, chế biến phải thực hành cá nhân tốt, bảo đảm an
                  toàn thực phẩm:

                  + Mặc trang phục bảo hộ riêng, mặc tạp dề, đeo khẩu trang, đội mũ che tóc
                  khi sản xuất, chế biến thực phẩm.

                  + Giữ móng tay ngắn, sạch sẽ và không đeo đồ trang sức khi tiếp xúc trực
                  tiếp với thực phẩm ăn ngay.
                  + Không ăn uống, hút thuốc, khạc nhổ trong khu vực sản xuất thực phẩm;
                  Không đeo đồ trang sức, đồng hồ khi sản xuất, chế biến và tiếp xúc trực tiếp

                  với thực phẩm.
                  - Thực hành chế biến thực phẩm tốt, bảo đảm an toàn thực phẩm:

                  + Sử dụng nguyên liệu thực phẩm an toàn: có nguồn gốc rõ ràng (tốt nhất là
                  đã được chứng nhận an toàn cho phép sử dụng), không sử dụng phụ gia thực
                  phẩm, chất hỗ trợ chế biến không được Bộ Y tế cho phép sử dụng và lưu giữ
                  hồ sơ về nguồn gốc, xuất xứ nguyên liệu thực phẩm và các tài liệu khác về
                  toàn bộ quá trình sản xuất, chế biến thực phẩm.

                  + Thường xuyên vệ sinh dụng cụ, vệ sinh khu vực sản xuất, chế biến, nhà ăn,
                  thu dọn rác thải...

                  + Không cho vật nuôi vào khu vực sản xuất, chế biến thực phẩm.
                  2) Người trực tiếp sản xuất, chế biến đều phải chấp hành “Thực hành bàn tay
                  tốt”:

                  - Rửa tay sau khi: Đi vệ sinh, tiếp xúc với thực phẩm sống, xì mũi, đụng tay
                  vào rác, gãi ngứa, ngoáy tai, ngoáy mũi hoặc đụng tay vào các bộ phận của

                  cơ thể, quần áo, hút thuốc, đụng tay vào súc vật, sau mỗi lần nghỉ.
                  - Rửa tay trước khi tiếp xúc với thực phẩm.

                  - Lau khô tay sau khi rửa bằng khăn giấy dùng một lần, khăn bông sạch hoặc máy
                  thổi khô, không chùi vào quần áo, váy, tạp dề.
                  - Rửa tay kỹ bằng xà phòng và nước sạch.

                  - Không để móng tay dài nếu có vết xước ở bàn tay và ngón tay thì cần được
                  băng bó bằng gạc không thấm nước và đi găng tay khi tiếp xúc với thực

                  phẩm.






              24]]></page><page Index="25"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM







                                 PHƯƠNG PHÁP                                              Bài




                 BẢO ĐẢM AN TOÀN                                                         3




                                         THỰC PHẨM




                                TẠI CÁC CƠ SỞ




                                                 SẢN XUẤT,




                                                   CHẾ BIẾN










                  YÊU CẦU CỦA BÀI:


                  Sau khi kết thúc, học viên cần nắm được các phương pháp bảo đảm vệ sinh
                  an toàn thực phẩm trong sản xuất, chế biến, bảo quản, phân phối, vận chuyển

                  thực phẩm

                  Thời gian: 60 phút


                  I. Đảm bảo sản xuất, chế biến thực phẩm an toàn:

                  1. Kiểm soát nguyên liệu đầu vào:


                  Ở Việt Nam, phần lớn các cơ sở chế biến thực phẩm phải nhập nguyên liệu
                  tươi sống hàng ngày và rất khó khăn để có một nguồn cung ứng nguyên liệu

                  an toàn ổn định, do vậy các cơ sở cần thực hiện:

                  - Chỉ sử dụng các nguyên liệu để chế biến thực phẩm đáp ứng được quy
                  chuẩn kỹ thuật tương ứng, tuân thủ quy định về giới hạn vi sinh vật gây bệnh,


                                                                                                        25]]></page><page Index="26"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  dư lượng thuốc bảo vệ thực vật, dư lượng thuốc thú y, kim loại nặng, tác nhân

                  gây ô nhiễm và các chất khác trong thực phẩm có thể gây hại đến sức khỏe,
                  tính mạng con người.

                  - Chọn mua nguyên liệu thực phẩm tại các cơ sở tin cậy, ổn định và có uy

                  tín, có cửa hàng cố định, có xác nhận, chứng nhận về an toàn thực phẩm của
                  các cơ quan có thẩm quyền. Đặc biệt là khi mua rau, quả, thịt, cá... nên chọn

                  các cơ sở đã áp dụng “Thực hành nông nghiệp tốt” - GAP hoặc thực hiện
                  việc kiểm soát tại vùng nguyên liệu (có cán bộ kiểm tra, giám sát tại trang

                  trại chăn nuôi và trồng trọt). Khi mua nguyên liệu để sản xuất, chế biến thực
                  phẩm nên có hợp đồng với cơ sở cung cấp nguyên liệu, có cam kết về chất

                  lượng nguyên liệu của nhà cung ứng.

                  - Khi tiếp nhận nguyên liệu cần kiểm tra: chứng chỉ (thẻ hàng) của bên cung

                  cấp và kiểm tra nguyên liệu khi nhập (kiểm tra chất lượng, độ tươi nguyên,
                  nhiệt độ theo từng lô hàng thực phẩm, bao gồm kiểm soát nhiệt độ chuẩn

                  trong quá trình vận chuyển do nhà cung cấp thực hiện). Có thể sử dụng thiết
                  bị kiểm tra (VD: test kiểm tra nhanh) và cảm quan để phát hiện các nguyên

                  liệu thực phẩm không đạt yêu cầu.

                  - Cần phải ghi chép và lưu lại các thông tin về xuất xứ, thành phần của thực
                  phẩm và nguyên liệu thô thu mua: tên thành phần, địa chỉ và tên nhà cung

                  cấp, địa chỉ và tên cơ sở chế biến nguyên liệu, thông tin xác nhận lô sản phẩm
                  (số lô hàng hoặc ghi ngày sản xuất), ngày mua hàng.


                  - Tốt nhất có thể yêu cầu nhà cung cấp nguyên liệu đầu vào cung cấp các giấy
                  chứng nhận an toàn thực phẩm hoặc kiểm nghiệm chất lượng an toàn thực

                  phẩm  của các nguyên liệu.

                  - Các loại thực phẩm đông lạnh, thực phẩm khô và gia vị nên nhập với số
                  lượng vừa đủ dùng trong một ngày và yêu cầu cung cấp vào ngày chế biến thực

                  phẩm, như vậy sẽ đảm bảo cho những loại thực phẩm dễ hư hỏng như thịt, cá
                  và động vật nhuyễn thể hai mảnh vỏ, rau... có đủ điều kiện để bảo quản tốt.

                  2. Đảm bảo đủ điều kiện an toàn thực phẩm đối với cơ sở:


                  Để bảo đảm sản xuất, chế biến thực phẩm an toàn cần tuân thủ các điều kiện
                  chung về cơ sở đủ điều kiện vệ sinh an toàn thực phẩm. Trong đó bao gồm:



              26]]></page><page Index="27"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  - Đảm bảo điều kiện về cơ sở.

                  - Đảm bảo điều kiện về trang thiết bị.


                  - Đảm bảo điều kiện về con người: Kiến thức, sức khỏe và thực hành an toàn
                  thực phẩm.

                  3. Đảm bảo sản xuất, chế biến thực phẩm an toàn:


                  - Đảm bảo quy trình sản xuất, chế biến theo nguyên tắc một chiều: nguyên
                  liệu xuất kho, sau khi sơ chế (nhặt, rửa, thái…) chuyển vào phân xưởng sản

                  xuất, chế biến, sau đó chuyển sang phòng thành phẩm, phân phối. Cần chú ý:
                  nguyên liệu sạch không để lẫn nguyên liệu bẩn, các nguyên liệu khác nhau

                  (thịt, cá, rau…) cũng không được để lẫn với nhau. Thực phẩm chín không
                  được để lẫn với thực phẩm sống. Đi theo đó là các dụng cụ, thiết bị, con

                  người cũng phải tách biệt khác nhau.

                  - Khâu chuẩn bị để chế biến thực phẩm rất cần thiết phải đảm bảo thực
                  hành tốt vệ sinh cá nhân, vệ sinh dụng cụ, nguyên liệu chế biến sạch, bởi

                  vì trong quá trình chế biến (gia nhiệt) yếu tố nhiệt độ tối thiểu bên trong
                  miếng thực phẩm cần đạt được chỉ đủ để tiêu diệt vi sinh vật tới mức chấp

                  nhận được, nhưng chưa đủ độ nóng để tiêu diệt bào tử và chất độc. Đối với
                  từng cách chế biến thực phẩm cần thiết lập quy phạm sản xuất tốt với các

                  chỉ tiêu phù hợp như: kích thước miếng thực phẩm, nhiệt độ và thời gian
                  tương ứng đủ để đạt được thành phẩm theo yêu cầu. Thông thường khi gia

                  nhiệt, tuỳ theo kích thước của miếng thực phẩm và loại thực phẩm: nhiệt
                  độ bên trong miếng thực phẩm cần đạt được từ 63 C - 74 C và giữ ở nhiệt
                                                                            0
                                                                                    0
                  độ này ít nhất là 15 giây.



















                  - Các loại rau và hoa quả dùng không cần qua nấu: phải rửa sạch dưới vòi
                  nước chảy (nước phù hợp với tiêu chuẩn để uống) và nếu cần, sẽ được rửa

                                                                                                        27]]></page><page Index="28"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  sạch với dung dịch thuốc tím hoặc với dung dịch khác có hiệu quả tác dụng

                  tương đương, sau đó lại rửa sạch dưới vòi nước chảy.

                  - Chỉ sử dụng phụ gia, chất hỗ trợ chế biến... trong danh mục được phép sử
                  dụng; sử dụng đúng liều lượng, đúng cách thức theo quy định.


                  - Nước dùng trong sản xuất, chế biến thực phẩm phải là nước sạch theo quy
                  định (QCVN 01: 2009/BYT).

                  - Các chất tẩy, rửa, sát trùng dụng cụ chế biến phải là những hoá chất không

                  gây hại đến sức khoẻ cho con người và môi trường.

                  - Thực hành tốt 10 nguyên tắc vàng chế biến thực phẩm an toàn.

                  4. Bao gói thực phẩm:


                  Đồ đựng, bao gói thực phẩm phải được làm từ vật liệu an toàn, không thôi
                  nhiễm các chất độc hại, mùi vị lạ vào thực phẩm, không thủng, không rỉ sét,

                  có nắp đậy kín, dễ chùi rửa.

                  Bao bì, đồ bao gói chứa đựng thực phẩm phải đáp ứng quy chuẩn kỹ thuật
                  tương ứng, tuân thủ quy định đối với dụng cụ, vật liệu bao gói, chứa đựng

                  thực phẩm do Bộ trưởng Bộ Y tế ban hành.

                  II. Bảo quản thực phẩm an toàn:


                  Bảo quản thực phẩm là để giữ được chất lượng thực phẩm như ban đầu (tự
                  nhiên) không bị hư hỏng, nhiễm bẩn, biến chất trong thời hạn bảo quản. Mục

                  tiêu cụ thể của bảo quản thực phẩm là bảo vệ thực phẩm để không bị ô nhiễm

                  bởi vi sinh vật, hoá chất và mối nguy vật lý.

                  Vi sinh vật luôn có trong thực phẩm, do vậy tiêu diệt và ngăn cản sự hoạt
                  động của các loại vi khuẩn, nấm mốc, nấm men và đề phòng sự phát triển

                  sinh sản của chúng trong thực phẩm luôn phải đề cập tới trong bảo quản thực
                  phẩm.

                  1. Các phương pháp bảo quản phòng ngừa vi sinh vật trong thực phẩm:


                  Vi sinh vật thường cần không khí, độ ẩm, chất dinh dưỡng, và nhiệt độ ấm
                  để phát triển, do vậy, các biện pháp phòng ngừa cần dựa trên một số nguyên

                  tắc và điều kiện cơ bản sau:



              28]]></page><page Index="29"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  - Biện pháp vô khuẩn để đề phòng gây ô nhiễm thực phẩm.

                  - Biện pháp giữ nguyên trạng thái tĩnh sinh học của vi sinh vật đề phòng sự

                  phát triển của vi khuẩn trong thực phẩm bằng các biện pháp khống chế nhiệt
                  độ, độ ẩm, hoạt tính của nước, áp suất thẩm thấu và các chất bảo quản khác

                  nhau...
















                  - Biện pháp tiêu huỷ, diệt vi sinh vật, diệt toàn bộ các vi khuẩn, nấm mốc,

                  nấm men và cả bào tử ở các nhiệt độ khác nhau như nấu chín, thanh trùng
                  kiểu Pasteur, đóng hộp, và chiếu xạ, ion hoá thực phẩm v.v..

                  1.1. Biện pháp sử dụng nhiệt độ:


                  Thời gian cần thiết để giữ được nhiệt độ tối ưu diệt vi sinh vật phụ thuộc vào
                  hoạt tính của nước trong thực phẩm. Thực phẩm khô có ít nước cần phải có

                  thời gian lâu hơn mới đạt được hệ số nhiệt độ thích hợp để diệt vi sinh vật vì
                  khả năng truyền nhiệt có kém hơn so với thực phẩm có nhiều nước.

                  a) Diệt khuẩn bằng kỹ thuật Pasteur ở nhiệt độ 63-66 C trong 30 phút hoặc
                                                                              0
                  71-72 C trong 15 giây, 89 C trong 1/2 giây, 94 C trong 0,1 giây và 1000C
                                                0
                         0
                                                                        0
                  trong 0,01 giây.
                  b) Diệt khuẩn bằng nhiệt độ cao (Ultra Heat Temperature - UHT): sử dụng
                  nhiệt độ 132 C không ít hơn 1 giây.
                                0
                  c) Trong sản xuất đồ hộp thực phẩm: đã diệt khuẩn bằng nhiệt độ cao thích

                  hợp và thêm công đoạn đuổi hết không khí, oxygen trong hộp ra ngoài trước
                  khi đóng kín hộp phòng ngừa trường hợp vi khuẩn sống sót cũng không có

                  ôxy để phát triển.

                  d) Bảo quản bằng sử dụng nhiệt độ thấp:

                  - Để lạnh thực phẩm: giữ nhiệt độ không quá 5 C có thể ngăn cản làm
                                                                           0
                  chậm quá trình phát triển của vi khuẩn gây bệnh trong thực phẩm. Tuy

                                                                                                        29]]></page><page Index="30"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  nhiên, có nhiều loại vi sinh vật có nhu cầu dinh dưỡng cao thường gây

                  biến chất thực phẩm và một số vi khuẩn gây bệnh vẫn có thể phát triển
                  ngay tại nhiệt độ 0 C.
                                        0
                  Bảo quản thực phẩm bằng tủ lạnh cần lưu ý:


                  + Không để thực phẩm đã chế biến dưới thực phẩm chưa chế biến.

                  + Không để các hộp đựng thực phẩm không có nắp đậy chồng lên nhau.

                  + Không đặt trực tiếp thực phẩm không được bao gói vào trong tủ lạnh.

                  + Không để quá nhiều thực phẩm làm chật tủ lạnh gây cản trở việc lưu thông

                  không khí trong tủ lạnh, dẫn đến thực phẩm không được làm lạnh nhanh.

                  + Không để ngay thực phẩm vừa chế biến nóng vào tủ lạnh. Cần để thực

                  phẩm nguội dần ở nhiệt độ phòng trong khoảng 15-20 phút trước khi cho
                  vào tủ lạnh.

                  - Bảo quản bằng phương pháp cấp đông:


                  + Khi nhiệt độ thấp hơn nhiệt độ đông lạnh, hình thành các tinh thể đóng
                  băng sẽ dẫn đến sự giảm ngừng đột ngột số lượng các tế bào do bị shock.

                  Ngay sát sau thời gian giảm các tế bào, tỷ lệ chết sẽ chậm và một số chủng
                  vi sinh vật sẽ có thể tồn tại với thời gian dài hơn.

                  + Hầu hết các thực phẩm bảo quản đông lạnh đều sử dụng kỹ thuật cấp đông

                  trong thời gian nhanh ít hơn 30 phút. Tại một số cơ sở bảo quản đông lạnh
                  thực phẩm, thời gian hạ nhiệt độ tới nhiệt độ đông lạnh (-18 C) rất nhanh,
                                                                                       0
                  thường dưới 20 phút hoặc ít hơn.

                  + Kỹ thuật đông lạnh có thể sử dụng kết hợp với kỹ thuật hấp, trần, làm trắng

                  thực phẩm nhằm giảm số lượng vi sinh vật có trong thực phẩm.

                  1.2. Bảo quản bằng phương pháp sấy khô:

                  Có nhiều kỹ thuật để phơi sấy làm khô thực phẩm: làm bốc hơi dưới ánh sáng

                  mặt trời, hoặc dùng luồng không khí nóng, sấy khô bằng trục rulô, sấy phun khô,
                  hoặc sấy phun làm thăng hoa.

                  Thực phẩm được bảo quản bằng phương pháp này là hoa, quả, thực phẩm có

                  nhiều xơ, thịt và cá...



              30]]></page><page Index="31"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  Men trong thực phẩm cũng bị ngừng hoạt động do thực phẩm thường được

                  trần hấp (làm trắng) trước khi sấy.



















































                  1.3. Sấy hun khói:

                  - Hun khói nóng là dạng nướng, đưa thực phẩm nướng trên ngọn lửa trong

                  điều kiện bão hoà khói. Thực phẩm được bảo quản dưới dạng hun khói thường
                  ướt có thời gian bảo quản ngắn và cần được bảo quản trong điều kiện lạnh do

                  lượng nước ở trong thực phẩm vẫn còn ở tỷ lệ cao.

                  - Hun khói lạnh: thường sử dụng nhiệt độ thấp (32 C đến 43 C). Một số thực
                                                                                     0
                                                                          0
                  phẩm thường chỉ hun khói lạnh trong thời gian ngắn, nhưng phần lớn thực
                  phẩm hun khói lạnh kéo dài trong một số ngày hoặc hàng tuần. Trong thời
                  gian đó thực phẩm sẽ mất nước dần và bão hoà lượng khói lớn.


                  Tất cả các loại thực phẩm xông khói thường không bảo quản được lâu. Đề


                                                                                                        31]]></page><page Index="32"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  giúp thời gian bảo quản lâu hơn, người ta thường thêm vào một lượng muối

                  thích hợp.

                  1.4. Bảo quản sử dụng nồng độ thẩm thấu cao:

                  Sẽ giảm hoạt tính của nước trong thực phẩm và ngăn cản các chất dinh dưỡng

                  từ môi trường qua màng tế bào vi sinh vật. Có 2 biện pháp tạo nồng độ thẩm
                  thấu cao trong thực phẩm là sử dụng muối và đường.


                  + Có 3 phương pháp muối để bảo quản thực phẩm:

                  a) Muối khô: Trong đó thực phẩm sẽ hấp thụ lượng muối cao và nước muối

                  luôn luôn chảy thoát ra ngoài.

                  b) Muối ướt: Muối và nước trong thực phẩm được hoà tan thành dung dịch

                  muối và bảo quản thực phẩm.

                  c) Muối trong dung dịch đã có sẵn nồng độ muối thích hợp.

                  +  Muối ăn ít khi được dùng một mình để bảo quản thực phẩm, thường được

                  cho thêm một lượng muối khác ... để bảo quản, do có một số loại vi sinh vật

                  gây bệnh như vi khuẩn tả (Vibrio cholerae) có thể sống rất nhiều ngày trong
                  dung dịch muối nhạt.


                  + Bảo quản thực phẩm bằng sử dụng nồng độ đường thích hợp không thấp
                  hơn 60%.


                  Một số nấm mốc, nấm men, cũng có thể phát triển ở nồng độ đường cao, nên
                  rất cần bổ sung thêm kỹ thuật bao gói kín và kết hợp với diệt khuẩn để bảo

                  quản lâu hơn.

                  1.5. Bảo quản với nồng độ pH thích hợp và lên men:


                  Có rất nhiều loại vi khuẩn bị ngừng hoạt động trong môi trường có nồng độ
                  axit cao. Axit hoá môi trường thực phẩm bằng cách cho thêm axit vào thực

                  phẩm hoặc lên men thực phẩm để đạt được độ pH dưới 4 độ. Trong kỹ thuật

                  lên men thường sử dụng chủng Lactobacillus để sản xuất acid lactic.

                  Trong quá trình lên men, có một số thành phần khác được hình thành và có
                  tác dụng ngăn cản sự phát triển của vi sinh vật lên men lactic, gây bệnh và

                  làm biến chất hư hỏng thực phẩm.

              32]]></page><page Index="33"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  1.6. Bảo quản bằng các chất bảo quản:

                  Có khá nhiều chất hoá học phụ gia bảo quản thực phẩm để ngăn cản sự phát

                  triển và tiết chất độc của một số chủng vi sinh vật như: acid benzoic, boric,
                  propionic và muối của chúng. Cũng có thể sử dụng kết hợp thêm các acid

                  hữu cơ (acetic, lactic) và muối ăn.

                  1.7. Bảo quản bằng chiếu xạ thực phẩm:

                  Sử dụng kỹ thuật chiếu tia xạ gamma từ nguồn Cobalt 60 cùng với kỹ thuật

                  kích electron, Tổ chức Y tế thế giới (WHO) đã đánh giá chất lượng và mức
                  độ an toàn thực phẩm đã qua chiếu xạ từ những năm 1980 và xác định kỹ

                  thuật chiếu xạ với liếu chiếu nhỏ hơn 10 kilogray (Kgy) không gây ảnh
                  hưởng tới sức khoẻ con người.


                  Với liều thấp hơn, chiếu xạ thực phẩm sẽ phòng ngừa và ngăn sự nẩy mầm
                  của khoai tây, hành, diệt côn trùng và kéo dài thời gian bảo quản. Với liều

                  trung bình từ 1 đến 10 kilogray có thể giảm sự ô nhiễm vi khuẩn gây bệnh
                  như Salmonella; sử dụng trong bảo quản gia cầm, tôm, chân ếch. Với liều

                  cao hơn đã được sử dụng để diệt các loại vi khuẩn có bào tử gây ô nhiễm
                  trong các loại rau củ và gia vị.

                  2. Điều kiện kho bảo quản nguyên liệu thô:


                  - Nguyên liệu thô phải được phân loại theo từng loại nguyên liệu thực phẩm riêng,
                  được lưu giữ trong khu lưu trữ riêng biệt.

                  - Kho bảo quản nguyên liệu thô cần được thiết kế, trang bị thiết bị phù hợp

                  với loại thực phẩm cần bảo quản. Có quạt thông gió và tốt nhất là có máy
                  điều hoà không khí. Tuỳ theo loại thực phẩm, có máy điều chỉnh nhiệt độ, độ

                  ẩm (tủ bảo quản đông, tủ lạnh, bảo quản mát, bảo quản nhiệt độ thường...).
                  Phải có máy ghi nhiệt độ, độ ẩm để theo dõi hàng ngày.


                  - Thực phẩm đóng thùng, bao, túi… phải để trên các kệ kê cách mặt sàn ít
                  nhất 20 cm, cách tường kho ít nhất 50 cm và giữa các lô, các kệ cần có lối đi

                  để dễ kiểm tra.

                  - Kho phải sắp xếp ngăn nắp, trật tự theo nguyên tắc: hàng vào trước ra trước
                  (first in, first out)


                  - Không được để các hàng không phải thực phẩm vào kho thực phẩm, đặc
                                                                                                        33]]></page><page Index="34"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  biệt các loại hóa chất độc hại

                  - Phải có biện pháp phòng chống động vật gây hại, côn trùng, các mối nguy

                  hoá học, vật lý nhiễm vào thực phẩm khi bảo quản thực phẩm trong kho.

                  - Có chế độ khử trùng tẩy uế kho, chế độ kiểm tra, chế độ xuất, nhập kho.

                  3. Bảo quản thực phẩm sống trước khi chế biến:


                  - Có dụng cụ chứa đựng riêng biệt cho thực phẩm sạch và chưa sạch.

                  - Có dụng cụ chứa đựng riêng biệt cho các loại thực phẩm khác nhau.

                  - Tuyệt đối không di chuyển thực phẩm ngược chiều chế biến.

                  - Đối với thực phẩm đông lạnh cần rã đông đúng cách (4 cách rã đông):


                  a. Rã đông ở trong tủ lạnh dưới nhiệt độ 5 C hoặc thấp hơn.
                                                                 0
                  b. Ngâm ngập dưới vòi nước sạch ở nhiệt độ 21 C hoặc thấp hơn.
                                                                    0
                  c. Để trong lò vi sóng nếu thực phẩm đó sẽ được chế biến ngay sau khi rã đông.

                  d. Nấu miếng thực phẩm như là một phần của quá trình chế biến, cho đến khi

                  nhiệt độ bên trong của miếng thực phẩm đạt tới nhiệt độ thích hợp đủ tiêu
                  diệt vi khuẩn.








































              34]]></page><page Index="35"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  4. Bảo quản thực phẩm sau khi chế biến:

                  - Thực phẩm sau khi nấu chín được chuyển vào phòng chia, phân phối.

                  - Phòng chia thực phẩm đã chế biến phải được giữ sạch sẽ, diệt khuẩn để

                  tránh ô nhiễm vào thực phẩm.

                  - Các dụng cụ chứa đựng thực phẩm chín phải hợp vệ sinh.


                  - Các suất ăn phải được bảo quản tránh bụi, ruồi và giữ ở nhiệt độ ngoài vùng
                  nhiệt độ nguy hiểm (5 C đến 60 C).
                                           0
                                                      0
                  - Thời gian từ sau khi nấu chín đến khi ăn không để quá 2 giờ.


                  III. Bảo đảm khâu vận chuyển thực phẩm:

                  1. Phương tiện vận chuyển:


                  Phương tiện vận chuyển phải đảm bảo các yêu cầu sau:

                  - Được chế tạo bằng vật liệu không làm ô nhiễm thực phẩm hoặc bao gói
                  thực phẩm, dễ làm sạch. Phải được cọ rửa, làm vệ sinh, khử trùng định kỳ

                  sau mỗi lần vận chuyển thực phẩm.

                  - Không vận chuyển thực phẩm cùng hàng hoá độc hại hoặc có thể gây nhiễm

                  chéo ảnh hưởng đến chất lượng thực phẩm hoặc trước đó không được vận
                  chuyển hoá chất, vật liệu xây dựng…

                  - Bảo đảm điều kiện bảo quản thực phẩm trong suốt quá trình vận chuyển:

                  Thực phẩm đóng thành các đơn vị, suất ăn, thành các thùng, hòm… được
                  đậy kín khi vận chuyển. Sắp xếp khi vận chuyển để đảm bảo không đổ vỡ,

                  ô nhiễm, chống ruồi, bọ, bụi… Tốt nhất có phương tiện vận chuyển chuyên
                  dụng cho thực phẩm.


                  2. Chế độ vận chuyển:

                  Tuỳ theo loại thức ăn, thực phẩm mà quy định chế độ vận chuyển thích hợp.

                  - Với thực phẩm cần ăn nóng phải có thiết bị bảo quản nóng, hâm nóng.

                  - Với thực phẩm cần bảo quản lạnh, phải có thiết bị bảo quản lạnh như tủ đá,

                  tủ lạnh.

                  - Với canh, thức ăn lỏng, thức ăn chín phải có thiết bị chuyên dụng, tránh làm

                  xáo trộn, đổ vỡ.
                                                                                                        35]]></page><page Index="36"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                                 - Nếu cùng một chuyến mà phải đưa suất ăn đến nhiều địa điểm

                                 cần sắp xếp bố trí hợp lý tránh để xáo trộn làm hư hỏng thực
                                 phẩm khi giao, nhận.

                                 3. Thời gian vận chuyển:


                                 Càng rút ngắn thời gian vận chuyển càng tốt, đảm bảo thời gian
                                 từ sau khi nấu nướng đến khi ăn không quá 2 giờ.

                                 IV. Giám sát chất lượng thực phẩm:


                                 - Chủ cơ sở sản xuất, chế biến thực phẩm cần bảo đảm rằng duy

                                 trì được các điều kiện bảo đảm an toàn thực phẩm và lưu giữ hồ
                                 sơ về nguồn gốc, xuất xứ nguyên liệu thực phẩm và các tài liệu

                                 khác về toàn bộ quá trình sản xuất, chế biến thực phẩm.

                                 - Định kỳ kiểm nghiệm, giám sát nguồn nước sử dụng để sản
                                 xuất, chế biến thực phẩm.


                                 - Các sản phẩm thực phẩm khi phát hiện thấy dấu hiệu không
                                 bảo đảm vệ sinh an toàn cần phải thu hồi. Việc thu hồi do cơ

                                 sở chịu trách nhiệm tiến hành. Tùy theo dấu hiệu, nguyên nhân
                                 mất an toàn, phải truy tìm toàn bộ lô sản phẩm để xem xét,

                                 quyết định việc sửa chữa những vi phạm về an toàn, tái chế lô
                                 hàng hay hủy toàn bộ lô hàng. Các quyết định này được dựa

                                 trên cơ sở khoa học, dựa vào tiêu chuẩn với mục đích chính
                                 đảm bảo an toàn cho sức khỏe người tiêu dùng.




























              36]]></page><page Index="37"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM













                       CÁC THỰC HÀNH                                                      Bài




                                        TỐT VỆ SINH                                      4




                                                     AN TOÀN




                                         THỰC PHẨM








                  YÊU CẦU CỦA BÀI:


                  - Đối với học viên: sau khi kết thúc, học viên nắm được 5 nội dung thực hành
                  tốt vệ sinh an toàn thực phẩm.

                  - Đối với giảng viên: có thể nêu các thực hành tốt vệ sinh an toàn thực phẩm,

                  nhưng tập trung đi sâu vào nội dung cho đối tượng cụ thể tập huấn..

                  Thời gian: 60 phút

                  I. Thực hành tốt vệ sinh cá nhân:


                  1. Duy trì định kỳ hàng năm khám sức khoẻ và cấy phân tìm người lành

                  mang trùng.

                  2. Thường xuyên tắm rửa, gội đầu trước khi đi làm và sau khi đi làm về.

                  3. Không để móng tay dài, giữ tay sạch sẽ.

                  4. Thực hiện “Thực hành tốt bàn tay”.


                  5. Trang phục cá nhân luôn giữ vệ sinh sạch sẽ, gọn gàng; tốt nhất cần có mũ
                  chụp tóc khi tiếp xúc với thực phẩm.



                                                                                                        37]]></page><page Index="38"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  6. Khi có vết thương trên da, cần được băng bó kín bằng băng gạc không
                  thấm nước.

                  7. Không tiếp xúc với thực phẩm khi đang bị sốt, hoặc mắc các bệnh truyền

                  nhiễm và các chứng bệnh: lao, lỵ, thương hàn, tả, ỉa chảy, mụn nhọt, són đái,
                  són phân, viêm gan virus, viêm mũi, viêm họng mủ, các bệnh nhiễm trùng
                  ngoài da, các bệnh da liễu, người lành mang trùng đường ruột.

                  8. Không đeo đồ trang sức khi tiếp xúc với thực phẩm chín ăn ngay.

                  9. Không dùng tay trực tiếp để bốc, chia thực phẩm chín ăn ngay.

                  10. Không ho, hắt hơi, xỉ mũi, hút thuốc, nhai kẹo, cười, nói to trong khu vực

                  kho bảo quản và kinh doanh thực phẩm.

                  II. Thực hành tốt bàn tay:


                  Đối với người tiếp xúc trực tiếp với thực phẩm khi kinh doanh cần thực hiện
                  “Thực hành tốt bàn tay” như sau:

                  1. Rửa tay sau khi:

                  - Đi vệ sinh
                  - Tiếp xúc với thực phẩm sống

                  - Xì mũi

                  - Tiếp xúc với các bề mặt bẩn, đổ rác, các loại hóa chất.

                  - Gãi ngứa, ngoáy tai, ngoáy mũi hoặc đụng tay vào các bộ phận của cơ thể
                  - Hút thuốc

                  - Đụng tay vào súc vật.

                  - Mỗi lẫn nghỉ giải lao.
                  2. Rửa tay trước khi:


                  - Tiếp xúc với thực phẩm.
                  - Chế biến, ăn uống.


                  3. Lau khô tay sau khi rửa bằng khăn giấy dùng một lần, khăn bông sạch hoặc
                  máy thổi khô. Không lau chùi tay vào quần áo, váy tạp dề để làm khô tay.

                  4. Rửa tay kỹ bằng xà phòng và nước sạch cả gan bàn tay và mu bàn tay,
                  cổ tay các khe ngón tay và nếp móng tay.

                  5. Không để móng tay dài nếu có vết xước thì cần được băng bó bằng gạc
                  không thấm nước và nên đi găng tay khi tiếp xúc với thực phẩm.

              38]]></page><page Index="39"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  Ví dụ  hình ảnh như sau :










                                                         Chuù yù


                                                    * Töø böôùc 1 ñeán böôùc 6: Thöïc hieän moãi böôùc 5 laàn
                                                    * Neáu chaø tay baèng coàn: baøn tay phaûi khoâ khi laáy
                                                    coàn, khoâng röûa laïi baèng nöôùc
                                                    * Neáu röûa tay baèng nöôùc: Caàn laøm öôùt baøn tay
                                                    tröôùc khi laáy xaø phoøng; röûa laïi tay baèng nöôùc
                                                    saïch,  lau  khoâ  tay    baèng  khaên  saïch,  khoùa  voøi
                                                    nöôùc baèng khaên vöøa duøng

















                                                                                ø
                                                                                        ø
                                                                                                      á
                                                                                    ø
                                                                                              ù
                        Chaø hai loøng baøn tay vôùi nhau  Cha long ban tay nay len  long   Cha hai long ban tay vôi nhau, miet
                                                                    â
                                                                 ø
                                                                       ø
                                                      ø
                                                       ø
                                                           ø
                                                   baøn tay kia vaø ngöôïc laïi  maïnh caùc ngoùn tay vaøo caùc keõ ngoùn
                                                                                ø
                                                                                       á
                                                                           ø
                                                                     ø
                                                                        ø
                        Chaø hai loøng baøn tay vaøo nhau  Chaø loøng baøn tay naøy leân baøn tay   Cha hai long ban tay vao nhau, miet
                                             kia vaø ngöôïc laïi  maïnh caùc ngoùn tay vaøo caùc keõ ngoùn
                                                                                               ø
                                                                                  ù
                                                                                                  ø
                                                                                ø
                        Cha mu cac ngon tay nay len   Cha ngon cai cua ban tay nay   Cha cac ñau ngon tay nay vao
                           ø
                                    ù
                                          ø
                                                                                     à
                                ù
                                                                                         ù
                                             â
                                                                 ø
                                                                       ø
                                                            ù
                                                         ù
                                                      ø
                                                              û
                                                    ù
                                                                                     ø
                                                                ø
                                                                                   ø
                                               ø
                                                                                ø
                                                  ù
                                                         ø
                                                             ø
                                                                      ù
                                                                     ø
                                                                            ù
                                                      û
                                                                         à
                                 ù
                          ø
                              ù
                                     ø
                        Cha mu cac ngon tay nay len   Cha ngon cai cua ban tay nay vao  Cha cac ñau ngon tay nay vao long
                                        â
                        loøng baøn tay kia vaø ngöôïc laïi
                                                                             loøng baøn tay  kia vaø ngöôïc laïi
                                                   vaøo loøng baøn tay kia vaø ngöôïc laïi
                        loøng baøn tay kia vaø ngöôïc laïi  loøng baøn tay kia vaø ngöôïc laïi  baøn tay kia vaø ngöôïc laïi
                                                                                                        39]]></page><page Index="40"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  III. Thực hành bảo quản thực phẩm tốt:


                  1. Thực phẩm cần được bảo quản lưu giữ trong khu vực, dụng cụ, trang bị
                  chuyên dùng cho thực phẩm (tủ lạnh, buồng lạnh, kho lạnh...).

                  2. Đồ đựng, bao gói thực phẩm phải an toàn, không thôi nhiễm, không thủng,

                  không rỉ sét, có nắp đậy kín, dễ chùi rửa.

                  3. Bảo quản thực phẩm ở nhiệt độ an toàn.

                  4. Bảo đảm thời gian bảo quản.


                  5. Không để ô nhiễm chéo trong quá trình bảo quản hoặc ô nhiễm từ môi
                  trường, côn trùng.

                  6. Không dùng các chất hoặc phương pháp bảo quản thực phẩm ngoài quy

                  định.



                                                            0
                                                         100  C
                           NHIỆT ĐỘ VÙNG LƯU
                          TRỮ THỰC PHẨM NÓNG
                                                          60  C    Nhiệt độ:
                                                            0
                                                                   -  Vi  khuẩn  sinh  sôi  nảy  nở  mau
                                                                                                0
                            NHIỆT ĐỘ VÙNG                          chóng  khi  nhiệt  độ  ở  giữa  5 C  và
                                                                     0
                              NGUY HIỂM                            60 C, đây gọi là vùng nhiệt độ nguy
                                                                   hiểm (temperature danger zone).
                                                          5 C      - Quý vị phải bảo đảm là thời gian
                                                           0
                         NHIỆT ĐỘ VÙNG LƯU TRỮ                     để  thực  phẩm  trong  vùng  nhiệt  độ
                                                           0
                            THỰC PHẨM LẠNH                0 C      nguy hiểm càng ngắn càng tốt.

                         NHIỆT ĐỘ VÙNG LƯU
                           TRỮ THỰC PHẨM
                                                              0
                             ĐÔNG LẠNH                     -15  C























              40]]></page><page Index="41"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  IV. Thực hành tốt vận chuyển phân phối thực phẩm:


                  1. Chỉ dùng trang thiết bị chuyên dùng cho thực phẩm để vận chuyển, tránh
                  gây thôi nhiễm.

                  2. Che đậy, bao gói thực phẩm an toàn, tránh gây ô nhiễm thêm vào thực

                  phẩm.

                  3.  Giữ  nhiệt  độ  an  toàn  cho  từng  loại  thực  phẩm  trong  quá  trình  vận

                  chuyển.

                  4. Không làm biến tính, thay đổi tính chất của thực phẩm trong quá trình lưu
                  thông phân phối.


                  5. Khi vận chuyển thức ăn và dụng cụ cho khách hàng cần để trong các vật
                  liệu sạch sẽ, không độc, chắc chắn, che đậy kín không để hư hỏng, ô nhiễm.

                  6. Không vận chuyển thực phẩm cùng hàng hoá độc hại hoặc có thể gây nhiễm

                  chéo ảnh hưởng đến chất lượng, an toàn thực phẩm

                  7. Đảm bảo đúng thời gian vận chuyển. Thức ăn chín ăn ngay, thời gian sau

                  khi nấu đến khi ăn không để quá 2 giờ.

                  V. Thực hành tốt nhãn mác thực phẩm:


                  1. Đối với thực phẩm bao gói sẵn:


                  Thường xuyên kiểm tra, kiểm soát thông tin ghi nhãn hàng hóa, trong đó
                  cần lưu ý các thực phẩm bao gói sẵn phải có nhãn đầy đủ nội dung theo

                  quy định:

                  1) Tên hàng hoá thực phẩm: phải phù hợp với bản chất của sản phẩm.

                  2) Xuất xứ hàng hóa và tên, địa chỉ thương nhân chịu trách nhiệm về hàng

                  hóa.

                  3) Định lượng của hàng hoá thực phẩm.

                  4) Thành phần cấu tạo.

                  5) Hạn sử dụng của sản phẩm, ngày sản xuất (nếu có).


                  6) Hướng dẫn sử dụng và các lưu ý về sức khỏe khác (nếu có)

                  7) Hướng dẫn bảo quản.

                                                                                                        41]]></page><page Index="42"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                                 8) Chỉ tiêu chất lượng chủ yếu của sản phẩm.

                                 2. Các thực phẩm tươi sống, chế biến không có nhãn mác,

                                 đồ ăn, đồ uống tiêu dùng trong vòng 24 giờ:

                                 - Phải biết rõ nguồn gốc an toàn.

                                 - Thức ăn phải được bảo quản sạch, chống ruồi bọ, mưa, gió,

                                 bụi.

                                 - Dụng cụ bao gói chứa đựng phải sạch không gây thôi nhiễm,

                                 ô nhiễm vào thực phẩm.






























































              42]]></page><page Index="43"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM













                   MỘT SỐ QUY ĐỊNH                                                        Bài




                                             PHÁP LUẬT                                   5




                            LIÊN QUAN ĐẾN




                        CƠ SỞ SẢN XUẤT,




                                                   CHẾ BIẾN




                                         THỰC PHẨM












                  YÊU CẦU CỦA BÀI:

                  Sau khi kết thúc khóa tập huấn, học viên nắm được một số quy định pháp luật

                  cơ bản liên quan đến cơ sở sản xuất, chế biến thực phẩm.

                  Thời gian: 60 phút.

                  I. Luật an toàn thực phẩm:


                  Luật An toàn thực phẩm đã được Quốc hội nước Cộng hoà xã hội chủ nghĩa
                  Việt Nam Khoá XII thông qua tại kỳ họp thứ 7 ngày 17 tháng 6 năm 2010.

                  Luật An toàn thực phẩm có hiệu lực thi hành từ ngày 01 tháng 7 năm 2011
                  và thay thế Pháp lệnh vệ sinh an toàn thực phẩm.




                                                                                                        43]]></page><page Index="44"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  Luật An toàn thực phẩm ra đời đã kịp thời khắc phục những hạn chế của
                  Pháp lệnh Vệ sinh an toàn thực phẩm như: nâng cao hiệu lực pháp lý của

                  văn bản pháp luật về an toàn thực phẩm, phân công trách nhiệm rõ ràng hơn
                  giữa các cơ quan, bộ ngành quản lý an toàn thực phẩm, nâng cao chế tài xử
                  lý vi phạm pháp luật về an toàn thực phẩm, đáp ứng kịp thời với phương thức
                  quản lý về an toàn thực phẩm trong tình hình mới, hội nhập và tăng cường

                  hơn nữa vai trò trách nhiệm của doanh nghiệp, cộng đồng trong bảo đảm an
                  toàn thực phẩm.

                  Dưới đây là tóm tắt một số nội dung cơ bản của Luật An toàn thực phẩm,
                  những nội dung này sẽ giúp cho các cơ sở sản xuất, chế biến thực phẩm nắm
                  được và tổ chức thực hiện nghiêm túc các quy định của pháp luật.

                  1. Mục đích của Luật An toàn thực phẩm:


                  - Luật này quy định về quyền và nghĩa vụ của tổ chức, cá nhân trong bảo đảm
                  an toàn thực phẩm;

                  - Quy định về điều kiện bảo đảm an toàn đối với thực phẩm, sản xuất, kinh
                  doanh thực phẩm và nhập khẩu, xuất khẩu thực phẩm; quảng cáo, ghi nhãn
                  thực phẩm;

                  - Quy định về kiểm nghiệm thực phẩm; phân tích nguy cơ đối với an toàn

                  thực phẩm; phòng ngừa, ngăn chặn và khắc phục sự cố về an toàn thực phẩm;
                  thông tin, giáo dục, truyền thông về an toàn thực phẩm;

                  - Quy định về trách nhiệm quản lý nhà nước về an toàn thực phẩm.

                  2. Nội dung chính của Luật:

                  Luật An toàn thực phẩm gồm: 11 chương, 72 Điều.



























              44]]></page><page Index="45"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  Chương I: Những quy định chung:

                  Gồm 6 Điều (từ Điều 1 đến Điều 8)

                  Điều 1: Phạm vi điều chỉnh


                  Điều 2: Giải thích từ ngữ. Tại Điều này, Luật giải thích cụ thể 28 khái niệm. trong
                  đó Luật giải thích khái niệm cơ sở kinh doanh dịch vụ ăn uống như sau: “Cơ sở

                  kinh doanh dịch vụ ăn uống là cơ sở chế biến thức ăn bao gồm cửa hàng, quầy
                  hàng kinh doanh thức ăn ngay, thực phẩm chín, nhà hàng ăn uống, cơ sở chế biến

                  suất ăn sẵn, căng-tin và bếp ăn tập thể”.

                  Điều 3: Nguyên tắc quản lý an toàn thực phẩm. Trong đó Luật quy định 6

                  nguyên tắc trong quản lý về an toàn thực phẩm. Cụ thể như sau:

                  1) Bảo đảm an toàn thực phẩm là trách nhiệm của mọi tổ chức, cá nhân sản
                  xuất, kinh doanh thực phẩm.

                  2) Sản xuất, kinh doanh thực phẩm là hoạt động có điều kiện; tổ chức, cá

                  nhân sản xuất, kinh doanh thực phẩm phải chịu trách nhiệm về an toàn đối

                  với thực phẩm do mình sản xuất, kinh doanh.

                  3) Quản lý an toàn thực phẩm phải trên cơ sở quy chuẩn kỹ thuật tương ứng,
                  quy định do cơ quan quản lý nhà nước có thẩm quyền ban hành và tiêu chuẩn

                  do tổ chức, cá nhân sản xuất công bố áp dụng.

                  4) Quản lý an toàn thực phẩm phải được thực hiện trong suốt quá trình sản

                  xuất, kinh doanh thực phẩm trên cơ sở phân tích nguy cơ đối với an toàn thực
                  phẩm.

                  5) Quản lý an toàn thực phẩm phải bảo đảm phân công, phân cấp rõ ràng và

                  phối hợp liên ngành.

                  6) Quản lý an toàn thực phẩm phải đáp ứng yêu cầu phát triển kinh tế - xã

                  hội.

                  Điều 4: Chính sách của Nhà nước về an toàn thực phẩm.

                  Điều 5: Những hành vi bị cấm. Luật quy định 13 nhóm hành vi bị cấm. Cụ
                  thể gồm các hành vi cấm như sau:


                  1) Sử dụng nguyên liệu không thuộc loại dùng cho thực phẩm để chế biến
                  thực phẩm.

                                                                                                        45]]></page><page Index="46"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  2) Sử dụng nguyên liệu thực phẩm đã quá thời hạn sử dụng, không rõ nguồn

                  gốc, xuất xứ hoặc không bảo đảm an toàn để sản xuất, chế biến thực phẩm.

                  3) Sử dụng phụ gia thực phẩm, chất hỗ trợ chế biến thực phẩm đã quá
                  thời hạn sử dụng, ngoài danh mục được phép sử dụng hoặc trong danh

                  mục được phép sử dụng nhưng vượt quá giới hạn cho phép; sử dụng hóa
                  chất không rõ nguồn gốc, hóa chất bị cấm sử dụng trong hoạt động sản

                  xuất, kinh doanh thực phẩm.

                  4) Sử dụng động vật chết do bệnh, dịch bệnh hoặc chết không rõ nguyên

                  nhân, bị tiêu hủy để sản xuất, kinh doanh thực phẩm.

                  5) Sản xuất, kinh doanh:

                  - Thực phẩm vi phạm quy định của pháp luật về nhãn hàng hóa;

                  - Thực phẩm không phù hợp với quy chuẩn kỹ thuật tương ứng;


                  - Thực phẩm bị biến chất;

                  - Thực phẩm có chứa chất độc hại hoặc nhiễm chất độc, tác nhân gây ô nhiễm
                  vượt quá giới hạn cho phép;


                  - Thực phẩm có bao gói, đồ chứa đựng không bảo đảm an toàn hoặc bị vỡ,
                  rách, biến dạng trong quá trình vận chuyển gây ô nhiễm thực phẩm;

                  - Thịt hoặc sản phẩm được chế biến từ thịt chưa qua kiểm tra thú y hoặc đã

                  qua kiểm tra nhưng không đạt yêu cầu;

                  - Thực phẩm không được phép sản xuất, kinh doanh để phòng, chống dịch

                  bệnh;

                  - Thực phẩm chưa được đăng ký bản công bố hợp quy tại cơ quan nhà nước
                  có thẩm quyền trong trường hợp thực phẩm đó thuộc diện phải được đăng ký

                  bản công bố hợp quy;

                  - Thực phẩm không rõ nguồn gốc, xuất xứ hoặc quá thời hạn sử dụng.

                  6) Sử dụng phương tiện gây ô nhiễm thực phẩm, phương tiện đã vận chuyển

                  chất độc hại chưa được tẩy rửa sạch để vận chuyển nguyên liệu thực phẩm,
                  thực phẩm.


                  7) Cung cấp sai hoặc giả mạo kết quả kiểm nghiệm thực phẩm.


              46]]></page><page Index="47"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  8) Che dấu, làm sai lệch, xóa bỏ hiện trường, bằng chứng về sự cố an toàn

                  thực phẩm hoặc các hành vi cố ý khác cản trở việc phát hiện, khắc phục sự
                  cố về an toàn thực phẩm.

                  9) Người mắc bệnh truyền nhiễm tham gia sản xuất, kinh doanh thực phẩm.


                  10) Sản xuất, kinh doanh thực phẩm tại cơ sở không có giấy chứng nhận cơ
                  sở đủ điều kiện an toàn thực phẩm theo quy định của pháp luật.

                  11)  Quảng  cáo  thực  phẩm  sai  sự  thật,  gây  nhầm  lẫn  đối  với  người  tiêu

                  dùng.

                  12) Đăng tải, công bố thông tin sai lệch về an toàn thực phẩm gây bức xúc cho

                  xã hội hoặc thiệt hại cho sản xuất, kinh doanh.

                  13) Sử dụng trái phép lòng đường, vỉa hè, hành lang, sân chung, lối đi chung,
                  diện tích phụ chung để chế biến, sản xuất, kinh doanh thức ăn đường phố.


                  Điều 6: Xử lý vi phạm pháp luật về an toàn thực phẩm. Trong đó Luật quy
                  định mức phạt tiền đối với hành vi vi phạm pháp luật về an toàn thực phẩm

                  vừa theo hành vi, vừa theo giá trị hàng hóa thực phẩm vi phạm. Cụ thể: “Mức
                  phạt tiền đối với vi phạm hành chính .... được thực hiện theo quy định của

                  pháp luật về xử lý vi phạm hành chính; trường hợp áp dụng mức phạt cao
                  nhất theo quy định của pháp luật về xử lý vi phạm hành chính mà vẫn còn

                  thấp hơn 07 lần giá trị thực phẩm vi phạm thì mức phạt được áp dụng không
                  quá 07 lần giá trị thực phẩm vi phạm”.

                  Chương II: Quyền và nghĩa vụ của tổ chức, cá nhân trong bảo đảm an

                  toàn thực phẩm.

                  Gồm 3 Điều (từ Điều 7 đến Điều 9).

                  Điều 7. Quyền và nghĩa vụ của tổ chức, cá nhân sản xuất thực phẩm:


                  Điều 8. Quyền và nghĩa vụ của tổ chức, cá nhân kinh doanh thực phẩm.
                  Trong đó Luật có quy định tổ chức, cá nhân kinh doanh thực phẩm có

                  trách nhiệm:

                  - Tuân thủ các điều kiện bảo đảm an toàn đối với thực phẩm trong quá trình
                  kinh doanh và chịu trách nhiệm về an toàn thực phẩm do mình kinh doanh


                  - Kiểm tra nguồn gốc, xuất xứ thực phẩm, nhãn thực phẩm và các tài liệu liên

                                                                                                        47]]></page><page Index="48"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  quan đến an toàn thực phẩm; lưu giữ hồ sơ về thực phẩm; thực hiện quy định

                  về truy xuất nguồn gốc thực phẩm không bảo đảm an toàn theo quy định tại
                  Điều 54 của Luật này;

                  - Thông tin trung thực về an toàn thực phẩm; thông báo cho người tiêu

                  dùng điều kiện bảo đảm an toàn khi vận chuyển, lưu giữ, bảo quản và sử
                  dụng thực phẩm;


                  - Kịp thời cung cấp thông tin về nguy cơ gây mất an toàn của thực phẩm và
                  cách phòng ngừa cho người tiêu dùng khi nhận được thông tin cảnh báo của

                  tổ chức, cá nhân sản xuất, nhập khẩu;

                  - Kịp thời ngừng kinh doanh, thông tin cho tổ chức, cá nhân sản xuất, nhập
                  khẩu và người tiêu dùng khi phát hiện thực phẩm không bảo đảm an toàn;


                  - Báo cáo ngay với cơ quan có thẩm quyền và khắc phục ngay hậu quả khi
                  phát hiện ngộ độc thực phẩm hoặc bệnh truyền qua thực phẩm do mình kinh

                  doanh gây ra;

                  - Hợp tác với tổ chức, cá nhân sản xuất, nhập khẩu, cơ quan nhà nước có
                  thẩm quyền trong việc điều tra ngộ độc thực phẩm để khắc phục hậu quả, thu

                  hồi hoặc xử lý thực phẩm không bảo đảm an toàn;

                  - Tuân thủ quy định của pháp luật, quyết định về thanh tra, kiểm tra của cơ

                  quan nhà nước có thẩm quyền;

                  - Bồi thường thiệt hại theo quy định của pháp luật khi thực phẩm mất an toàn
                  do mình kinh doanh gây ra.


                  Điều 9. Quyền và nghĩa vụ của người tiêu dùng thực phẩm

                  Chương III: Điều kiện bảo đảm an toàn thực phẩm.

                  Gồm 19 Điều (Từ Điều 10 đến Điều 18).

                  Điều 10. Điều kiện chung về bảo đảm an toàn đối với thực phẩm


                  Điều 11. Điều kiện bảo đảm an toàn đối với thực phẩm tươi sống

                  Điều 12. Điều kiện bảo đảm an toàn đối với thực phẩm đã qua chế biến

                  Điều 13. Điều kiện bảo đảm an toàn đối với thực phẩm tăng cường vi chất

                  dinh dưỡng


              48]]></page><page Index="49"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  Điều 14. Điều kiện bảo đảm an toàn đối với thực phẩm chức năng

                  Điều 15. Điều kiện bảo đảm an toàn đối với thực phẩm biến đổi gen


                  Điều 16. Điều kiện bảo đảm an toàn đối với thực phẩm đã qua chiếu xạ

                  Điều 17. Điều kiện bảo đảm an toàn đối với phụ gia thực phẩm và chất hỗ
                  trợ chế biến thực phẩm


                  Điều 18. Điều kiện bảo đảm an toàn đối với dụng cụ, vật liệu bao gói, chứa
                  đựng thực phẩm

                  Chương IV: Điều kiện bảo đảm an toàn thực phẩm trong sản xuất, kinh

                  doanh thực phẩm.

                  Bao gồm 5 Mục, 15 Điều (từ Điều 19 đến Điều 33)

                  Mục 1: Điều kiện chung về bảo đảm an toàn thực phẩm trong sản xuất,

                  kinh doanh thực phẩm.

                  Điều 19. Điều kiện bảo đảm an toàn thực phẩm đối với cơ sở sản xuất, kinh

                  doanh thực phẩm. Trong đó có quy định cơ sở sản xuất, kinh doanh thực
                  phẩm phải bảo đảm các điều kiện sau:

                  - Có địa điểm, diện tích thích hợp, có khoảng cách an toàn đối với nguồn gây

                  độc hại, nguồn gây ô nhiễm và các yếu tố gây hại khác;

                  - Có đủ nước đạt quy chuẩn kỹ thuật phục vụ sản xuất, kinh doanh thực phẩm;

                  - Có đủ trang thiết bị phù hợp để xử lý nguyên liệu, chế biến, đóng gói, bảo

                  quản và vận chuyển các loại thực phẩm khác nhau; có đủ trang thiết bị, dụng
                  cụ, phương tiện rửa và khử trùng, nước sát trùng, thiết bị phòng, chống côn
                  trùng và động vật gây hại;


                  - Có hệ thống xử lý chất thải và được vận hành thường xuyên theo quy định
                  của pháp luật về bảo vệ môi trường;

                  - Duy trì các điều kiện bảo đảm an toàn thực phẩm và lưu giữ hồ sơ về nguồn

                  gốc, xuất xứ nguyên liệu thực phẩm và các tài liệu khác về toàn bộ quá trình
                  sản xuất, kinh doanh thực phẩm;

                  - Tuân thủ quy định về sức khoẻ, kiến thức và thực hành của người trực tiếp
                  sản xuất, kinh doanh thực phẩm.


                  Điều 20. Điều kiện bảo đảm an toàn thực phẩm trong bảo quản thực phẩm.
                                                                                                        49]]></page><page Index="50"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  Điều 21. Điều kiện bảo đảm an toàn thực phẩm trong vận chuyển thực phẩm.

                  Điều 22. Điều kiện bảo đảm an toàn thực phẩm trong sản xuất, kinh doanh

                  thực phẩm nhỏ lẻ.

                  Mục 2: Điều kiện bảo đảm an toàn thực phẩm trong sản xuất, kinh do-

                  anh thực phẩm tươi sống.

                  Điều 23. Điều kiện bảo đảm an toàn thực phẩm đối với cơ sở sản xuất thực
                  phẩm tươi sống.

                  Mục 3: Điều kiện bảo đảm an toàn thực phẩm trong sơ chế, chế biến

                  thực phẩm, kinh doanh thực phẩm đã qua chế biến.

                  Điều 25. Điều kiện bảo đảm an toàn thực phẩm đối với cơ sở sơ chế, chế biến

                  thực phẩm.

                  Điều 26. Điều kiện bảo đảm an toàn thực phẩm đối với nguyên liệu, phụ gia

                  thực phẩm, chất hỗ trợ chế biến thực phẩm, vi chất dinh dưỡng dùng để chế
                  biến thực phẩm.

                  Chương V: Chứng nhận cơ sở đủ điều kiện an toàn thực phẩm trong sản

                  xuất, kinh doanh thực phẩm.

                  Gồm 4 Điều (từ Điều 34 đến Điều 37).

                  Điều 34. Đối tượng, điều kiện cấp, thu hồi Giấy chứng nhận cơ sở đủ điều

                  kiện an toàn thực phẩm

                  Điều 35. Thẩm quyền cấp, thu hồi Giấy chứng nhận cơ sở đủ điều kiện an

                  toàn thực phẩm

                  Điều 36. Hồ sơ, trình tự, thủ tục cấp Giấy chứng nhận cơ sở đủ điều kiện an
                  toàn thực phẩm


                  Điều 37. Thời hạn hiệu lực của Giấy chứng nhận cơ sở đủ điều kiện an toàn
                  thực phẩm

                  Chương VI: Nhập khẩu và xuất khẩu thực phẩm.


                  Gồm 2 Mục, 5 Điều (từ Điều 38 đến Điều 42).

                  Mục 1: Điều kiện bảo đảm đối với thực phẩm nhập khẩu

                  Điều 38. Điều kiện bảo đảm an toàn đối với thực phẩm nhập khẩu

              50]]></page><page Index="51"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  Điều 39. Kiểm tra nhà nước về an toàn thực phẩm đối với thực phẩm nhập khẩu

                  Điều 40. Trình tự, thủ tục và phương thức kiểm tra nhà nước về an toàn thực

                  phẩm đối với thực phẩm nhập khẩu.

                  Mục 2: Điều kiện bảo đảm an toàn đối với thực phẩm xuất khẩu

                  Điều 41. Điều kiện bảo đảm an toàn đối với thực phẩm xuất khẩu


                  Điều 42. Chứng nhận đối với thực phẩm xuất khẩu

                  Chương VII: Quảng cáo, ghi nhãn thực phẩm.

                  Gồm 2 Điều (từ Điều 43 đến Điều 44).

                  Điều 43. Quảng cáo thực phẩm


                  Điều 44. Ghi nhãn thực phẩm

                  Chương VIII: Kiểm nghiệm thực phẩm, phân tich nguy cơ đối với an
                  toàn thực phẩm, phòng ngừa, ngăn chặn và khắc phục sự cố về an toàn

                  thực phẩm.

                  Gồm 4 Mục, 11 Điều (từ Điều 45 đén Điều 55).

                  Mục 1: Kiểm nghiệm thực phẩm


                  Điều 45. Yêu cầu đối với việc kiểm nghiệm thực phẩm

                  Điều 46. Cơ sở kiểm nghiệm thực phẩm

                  Điều 47. Kiểm nghiệm phục vụ giải quyết tranh chấp về an toàn thực phẩm

                  Điều 48. Chi phí lấy mẫu và kiểm nghiệm thực phẩm


                  Mục 2: Phân tích nguy cơ đối với an toàn thực phẩm

                  Điều 49. Đối tượng phải được phân tích nguy cơ đối với an toàn thực phẩm

                  Điều 50. Hoạt động phân tích nguy cơ đối với an toàn thực phẩm

                  Điều 51. Trách nhiệm thực hiện phân tích nguy cơ đối với an toàn thực phẩm

                  Mục 3: Phòng ngừa, ngăn chặn và khắc phục sự cố về an toàn thực phẩm


                  Điều 52. Phòng ngừa, ngăn chặn sự cố về an toàn thực phẩm

                  Điều 53. Khắc phục sự cố về an toàn thực phẩm

                  Mục 4: Truy xuất nguồn gốc thực phẩm, thu hồi và xử lý đối với thực

                                                                                                        51]]></page><page Index="52"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  phẩm không bảo đảm an toàn.

                  Điều 54. Truy xuất nguồn gốc thực phẩm đối với thực phẩm không bảo đảm

                  an toàn

                  Điều 55. Thu hồi và xử lý đối với thực phẩm không bảo đảm an toàn

                  Chương IX: Thông tin, giáo dục, truyền thông về an toàn thực phẩm.


                  Gồm 5 Điều (từ Điều 56 đến Điều 60)

                  Điều 56. Mục đích, yêu cầu của thông tin, giáo dục, truyền thông về an toàn
                  thực phẩm

                  Điều 57. Nội dung thông tin, giáo dục, truyền thông về an toàn thực phẩm


                  Điều 58. Đối tượng tiếp cận thông tin, giáo dục, truyền thông về an toàn thực
                  phẩm


                  Điều 59. Hình thức thông tin, giáo dục, truyền thông về an toàn thực phẩm

                  Điều 60. Trách nhiệm trong thông tin, giáo dục, truyền thông về an toàn
                  thực phẩm

                  Chương X: Quản lý nhà nước về an toàn thực phẩm.


                  Gồm 3 Mục, 10 Điều (từ Điều 61 đến Điều 70)

                  Mục 1: Trách nhiệm quản lý nhà nước về an toàn thực phẩm.

                  Điều 61. Trách nhiệm quản lý nhà nước về an toàn thực phẩm


                  Điều 62. Trách nhiệm quản lý nhà nước về an toàn thực phẩm của Bộ Y tế.
                  Trong đó quy định Bộ Y tế có có trách nhiệm quản lý an toàn thực phẩm
                  trong suốt quá trình sản xuất, sơ chế, chế biến, bảo quản, vận chuyển, xuất

                  khẩu, nhập khẩu, kinh doanh đối với:

                  - Phụ gia thực phẩm


                  - Chất hỗ trợ chế biến

                  - Nước uống đóng chai

                  - Nước khoáng thiên nhiên

                  - Thực phẩm chức năng

                  - Các thực phẩm khác theo quy định của Chính phủ.

              52]]></page><page Index="53"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  - Quản lý an toàn thực phẩm đối với dụng cụ, vật liệu bao gói, chứa đựng

                  thực phẩm trong quá trình sản xuất, chế biến, kinh doanh thực phẩm thuộc
                  lĩnh vực được phân công quản lý.

                  Thanh tra, kiểm tra, xử lý vi phạm pháp luật về an toàn thực phẩm trong quá

                  trình sản xuất, xuất khẩu, nhập khẩu, kinh doanh thực phẩm thuộc lĩnh vực
                  được phân công quản lý. Bộ Y tế có quyền thanh tra, kiểm tra đột xuất đối với

                  toàn bộ quá trình sản xuất, nhập khẩu, kinh doanh thực phẩm thuộc phạm vi
                  quản lý của các Bộ khác khi cần thiết.


                  Điều 63. Trách nhiệm của Bộ Nông nghiệp và Phát triển nông thôn. Trong
                  đó quy định Bộ Nông nghiệp và phát triển nông thôn có trách nhiệm quản

                  lý an toàn thực phẩm trong suốt quá trình sản xuất thu gom, giết mổ, sơ chế,
                  chế biến, bảo quan, vận chuyển, xuất khẩu, nhập khẩu, kinh doanh đối với

                  các sản phẩm ngoài thịt và các sản phẩm từ thịt còn chịu trách nhiệm quản
                  lý các sản phẩm sau:

                  - Ngũ cốc


                  - Thủy sản và sản phẩm thủy sản

                  - Rau, củ, quả và sản phẩm rau, củ, quả

                  - Trứng và các sản phẩm từ trứng

                  - Sữa tươi nguyên liệu


                  - Mật ong và các sản phẩm từ mật ong

                  - Thực phẩm biến đổi gen

                  - Muối

                  - Các nông sản thực phẩm khác theo quy định của Chính phủ.


                  Điều 64. Trách nhiệm của Bộ Công thương. Trong đó quy định Bộ Công
                  thương có trách nhiệm quản lý an toàn thực phẩm trong suốt quá trình sản

                  xuất, chế biến, bảo quản, vận chuyển, xuất khẩu, nhập khẩu, kinh doanh đối
                  với các sản phẩm sau:

                  - Các loại rượu, bia.


                  - Nước giải khát.


                                                                                                        53]]></page><page Index="54"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  - Sữa chế biến.

                  - Dầu thực vật.


                  - Sản phẩm chế biến từ bột và tinh bột.

                  - Các thực phẩm khác theo quy định của Chính phủ.

                  Điều 65. Trách nhiệm quản lý nhà nước của Ủy ban nhân dân các cấp. Trong

                  đó Luật quy định Ủy ban nhân dân các cấp chịu trách nhiệm quản lý an toàn
                  thực phẩm trên địa bàn; quản lý điều kiện bảo đảm an toàn thực phẩm đối

                  với cơ sở sản xuất, kinh doanh thực phẩm nhỏ lẻ, thức ăn đường phố, cơ sở
                  kinh doanh, dịch vụ ăn uống, an toàn thực phẩm tại các chợ trên địa bàn và

                  các đối tượng theo phân cấp quản lý; Thanh tra, kiểm tra, xử lý vi phạm pháp
                  luật về an toàn thực phẩm trên địa bàn quản lý

                  Mục 2: Thanh tra an toàn thực phẩm.


                  Điều 66. Thanh tra về an toàn thực phẩm.

                  Điều 67. Nội dung thanh tra về an toàn thực phẩm.

                  Mục 3: Kiểm tra an toàn thực phẩm.

                  Điều 68. Trách nhiệm kiểm tra an toàn thực phẩm.


                  Điều 69. Quyền hạn và nhiệm vụ của cơ quan quản lý an toàn thực phẩm
                  trong kiểm tra an toàn thực phẩm

                  Điều 70. Đoàn kiểm tra


                  Chương XI: Điều khoản thi hành.

                  Gồm 2 Điều 71 và Điều 72, quy định Hiệu lực thi hành và Quy định chi tiết
                  và hướng dẫn thi hành.


                  II. Một số văn bản hướng dẫn luật an toàn thực phẩm

                  liên quan đến cơ sở kinh doanh thực phẩm:


                  1. Nghị định 38/2012/NĐ-CP:

                  Điều 12: Cấp giấy chứng nhận cơ sở đủ điều kiện an toàn thực phẩm:

                  Việc cấp giấy chứng nhận cơ sở đủ điều kiện an toàn thực phẩm được thực

                  hiện đối với từng cơ sở sản xuất, kinh doanh, từng nhà máy sản xuất độc lập

              54]]></page><page Index="55"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  tại một địa điểm, trừ các trường hợp sau:

                  - Sản xuất ban đầu nhỏ lẻ.


                  - Kinh doanh thực phẩm nhỏ lẻ.

                  - Bán hàng rong.

                  - Kinh doanh thực phẩm bao gói sẵn không yêu cầu điều kiện bảo quản đặc

                  biệt.

                  Điều 13: Thu hồi giấy chứng nhận cơ sở đủ điều kiện an toàn thực phẩm.

                  2. Thông tư 15/2012/TT-BYT:

                  Thông tư quy định về điều kiện chung bảo đảm an toàn thực phẩm đối với cơ

                  sở sản xuất, kinh doanh thực phẩm.

                  3. Thông tư 16/2012/TT-BYT:

                  Thông tư quy định về điều kiện an toàn thực phẩm đối với cơ sở sản xuất,

                  kinh doanh thực phẩm, dụng cụ, vật liệu bao gói chứa đựng thực phẩm thuộc
                  phạm vi quản lý của Bộ Y tế.

                  4. Thông tư 26/2012/TT-BYT:


                  Thông tư quy định về cấp giấy chứng nhận cơ sở đủ điều kiện an toàn thực
                  phẩm điều kiện an toàn thực phẩm đối với các cơ sở sản xuất, kinh doanh

                  thực phẩm chức năng, thực phẩm tăng cường vi chất dinh dưỡng, phụ gia
                  thực phẩm, chất hỗ trợ chế biến thực phẩm, nước khoáng thiên nhiên, nước

                  uống đóng chai, dụng cụ, vật liệu bao gói, chứa đựng thực phẩm thuộc phạm
                  vi quản lý của Bộ Y tế.


                  Trong đó, Thông tư có quy định một số cơ sở sản xuất, kinh doanh thực phẩm
                  chức năng, thực phẩm tăng cường vi chất dinh dưỡng, phụ gia thực phẩm,

                  chất hỗ trợ chế biến thực phẩm, nước khoáng thiên nhiên, nước uống đóng
                  chai, dụng cụ, vật liệu bao gói, chứa đựng thực phẩm thuộc phạm vi quản

                  lý của Bộ Y tế thuộc đối tượng không phải thực hiện thủ tục cấp giấy chứng
                  nhận đủ điều kiện an toàn thực phẩm và chế độ kiểm tra đối với các cơ sở

                  này. Cụ thể:

                  a) Các cơ sở thuộc đối tượng không phải cấp Giấy chứng nhận (Điều 9):



                                                                                                        55]]></page><page Index="56"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  - Cơ sở sản xuất thực phẩm chức năng ban đầu nhỏ lẻ.

                  - Cơ sở kinh doanh nhỏ lẻ không có yêu cầu bảo quản sản phẩm đặc biệt.


                  - Cơ sở bán hàng rong.

                  - Cơ sở kinh doanh bao gói sẵn không yêu cầu điều kiện bảo quản đặc biệt.

                  - Cơ sở kinh doanh bao bì, dụng cụ tiếp xúc trực tiếp với thực phẩm.

                  - Nhà thuốc đã được cấp Giấy chứng nhận đạt GPP có kinh doanh thực phẩm

                  chức năng, thực phẩm tăng cường vi chất dinh dưỡng.

                  b) Kiểm tra đối với cơ sở thuộc diện không phải cấp Giấy chứng nhận (Điều

                  10):

                  - Cơ sở thuộc diện không phải cấp Giấy chứng nhận phải tự xây dựng kế
                  hoạch kiểm tra, giám sát nội bộ về điều kiện an toàn thực phẩm của cơ sở ít

                  nhất 1 lần/năm.

                  - Chi Cục An toàn vệ sinh thực phẩm của tỉnh, thành phố trực thuộc Trung

                  ương và cơ quan có thẩm quyền thực hiện việc kiểm tra các cơ sở thuộc diện
                  không phải cấp Giấy chứng nhận trên địa bàn.

                  - Tần suất kiểm tra không quá bốn lần/năm đối với các cơ sở không thuộc

                  diện phải cấp Giấy chứng nhận




































              56]]></page><page Index="57"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM













                                         KHÁI QUÁT VỀ                                     Bài




                  HỆ THỐNG PHÂN TÍCH                                                     6




                                       CÁC MỐI NGUY



                                         VÀ KIỂM SOÁT




                                ĐIỂM TRỌNG YẾU



                                                            (HACCP)







                   YÊU CẦU CỦA BÀI:



                  Sau khi kết thúc khóa học, học viên phải nắm được:

                  - Các khái niệm về GMP, GHP, HACCP.


                  - Các nội dung cơ bản của GMP, GHP, và 7 nguyên tắc của HACCP.

                  Thời gian: 2 giờ.


                  Đặt vấn đề:


                  - Hệ thống phân tích các mối nguy và kiểm soát điểm trọng yếu gọi tắt là
                  HACCP) là tên tắt của cụm từ tiếng Anh: Hazard Analysis and Critical Con-

                  trol Points, đã được khởi xướng và áp dụng từ những năm 1960, nhằm cung

                  cấp 100% thực phẩm an toàn cho chương trình vũ trụ NASA (cơ quan quản



                                                                                                        57]]></page><page Index="58"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  lý quốc gia về hàng không và vũ trụ của Mỹ). Đến ngày nay, HACCP đã phát

                  triển thành một hệ thống quản lý an toàn thực phẩm rất có hiệu quả, một công

                  cụ hữu hiệu, tạo khả năng cho các nhà sản xuất kiểm soat độ an toàn thực

                  phẩm, phòng tránh ô nhiễm thực phẩm và nguy hại cho sức khoẻ con người.

                  Hệ thống HACCP hiệu quả, đạt được độ an toàn đến mức, các cơ sở bán lẻ,
                  người tiêu dùng đã yêu cầu các nhà sản xuất cung cấp thực phẩm phảI tuân

                  theo hệ thống HACCP trong quá trình sản xuất chế biến thực phẩm, và kể cả

                  trong buôn bán thực phẩm quốc tế.


                  - Để có thể áp dụng được hệ thống HACCP, cần thực hiện được hai điều kiện

                  băt buộc (còn gọi là điều kiện tiên quyết), đó là phải thực hiện được chương

                  trình thực hành sản xuất tốt (GMP là tên tắt của cụm từ tiếng Anh: Good
                  Manufacturing Practices) và thực hành vệ sinh tốt (GHP là tên tắt của cụm từ

                  tiếng Anh: Good Hygiene Practices). Có thể nói một cách đơn giản HACCP

                  = GMP + GHP.

                  I. Chương trình thực hành sản xuất tốt (GMP):


                  1. Thực hành sản xuất tốt là gì ?


                  - Điều kiện thực hành sản xuất tốt là các biện pháp, thao tác thực hành cần

                  tuân thủ để đảm bảo sản xuất ra những sản phẩm đạt yêu cầu chất lượng, vệ

                  sinh an toàn,

                  - Thực hành sản xuất tốt là một quy phạm sản xuất và được áp dụng cho các cơ

                  sở sản xuất thực phẩm. Dựa vào quy phạm này, các cơ sở sản xuất thực phẩm

                  xây dựng các quy phạm cụ thể tuỳ theo điều kiện quy mô, trình độ công nghệ

                  của từng cơ sở.


                  2. Nội dung cơ bản của điều kiện thực hành sản xuất tốt:

                  - Nội dung cơ bản của điều kiện thực hành sản xuất tốt bao gồm kiểm soát

                  tốt tất cả các yếu tố liên quan đến chất lượng VSATTP của sản phẩm từ thiết

                  kế, xây lắp nhà xưởng, lắp đặt thiết bị, dụng cụ chế biến, yêu cầu về thiết kế,



              58]]></page><page Index="59"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  xây dựng các phương tiện và công trình vệ sinh, yêu cầu cấp, thoát nước và

                  chuẩn bị chế biến đến quá trình chế biến, đóng gói, bảo quản và con người

                  điều hành các hoạt động chế biến thực thực phẩm.


                  - Các điều kiện cơ bản của thực hành sản xuất tốt, đã được Bộ Y tế cụ thể hoá
                  trong các Quyết định số 4196/1999/QĐ-BYT ngày 29/12/1999 ban hành quy

                  định về Chất lượng, vệ sinh an toàn thực phẩm và Quyết định 39/2005/QĐ-

                  BYT ngày 28/11/2005 ban hành quy định về các điều kiện vệ sinh chung đối

                  với các cơ sở sản xuất thực phẩm, do Bộ trưởng Bộ Y tế kỹ. Đối với đặc thù

                  từng sản phẩm, có các văn bản: Quyết định 01/2005/QĐ-BYT ngày 07/01/2005

                  “Quy định điều kiện vệ sinh an toàn thực phẩm đối với cơ sở sản xuất, chế biến

                  nước giải khát”; Quyết định số 02/2005/QĐ-BYT ngày 07/01/2005 về “Quản
                  lý chất lượng vệ sinh an toàn nước khoáng thiên nhiên đóng chai”; Quyết định

                  2244/2002/QĐ-BYT ngày 13/6/2002 “Quy định điều kiện vệ sinh an toàn thực

                  phẩm đối với cơ sở sản xuất, chế biến thịt và sản phẩm của thịt”.

                  II. Lợi ích của việc áp dụng HACCP trong sản xuất, kinh

                  doanh thực phẩm:


                  Hệ thống HACCP là hệ thống quản lý phòng ngừa tập trung vào kiểm soát

                  các điểm tới hạn, trọng yếu (chứ không phải ở tất cả các công đoạn), dựa

                  trên một cơ sở khoa học, thực tiễn tin cậy (quá trình phân tích, đánh giá mối

                  nguy) và các biện pháp giám sát, kiểm soát có hiệu quả giúp giảm thiểu tới

                  mức thấp nhất mức độ rủi ro có thể xảy ra đối với an toàn thực phẩm.


                  Việc thiết lập và áp dụng hệ thống HACCP đối với doanh nghiệp sản xuât,
                  kinh doanh thực phẩm sẽ mang lại các lợi ích sau:


                  1. Lợi ích với người tiêu dùng:


                  - Giảm nguy cơ ngộ độc thực phẩm và các bệnh truyền qua thực phẩm.

                  - Tăng sự tin cậy vào việc cung cấp và tiêu dùng thực phẩm.


                  - Cải thiện chất lượng cuộc sống (sức khoẻ và kinh tế – xã hội).


                                                                                                        59]]></page><page Index="60"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  2. Lợi ích với doanh nghiệp:


                  - Nâng cao uy tín chất lượng đối với sản phẩm của mình, tăng tính cạnh
                  tranh, khả năng chiếm lĩnh và mở rộng thị trường, đặc biệt đối với thực phẩm

                  xuất khẩu.


                  - Việc áp dụng hệ thống HACCP trong sản xuất, kinh doanh thực phẩm là

                  cơ sở giúp doanh nghiệp trong việc tiếp thị về cam kết của doanh nghiệp

                  với người tiêu dùng trong việc bảo đảm an toàn thực phẩm của sản phẩm do

                  mình sản xuất, kinh doanh. Tạo lòng tin với người tiêu dùng và bạn hàng,
                  nhờ đó gia tăng được số lượng tiêu dùng sản phẩm.


                  - Giúp doanh nghiệp cải tiến năng lực quản lý an toàn thực phẩm, cải tiến

                  quá trình sản xuất và cải thiện môi trường, giảm chi phí do giảm số lượng sản

                  phẩm hỏng và phải thu hồi


                  - Là căn cứ để cơ quan chức năng có thẩm quyền xem xét tạo điều kiện
                  thuận lợi cho doanh nghiệp trong việc công bố hợp quy hoặc công bố

                  phù hợp quy định an toàn thực phẩm và giảm tần suất kiểm tra đối với

                  cơ sở và giám sát định kỳ các lô sản phẩm.


                  - Là cơ sở đảm bảo điều kiện thuận lợi cho việc đàm phán, ký kết hợp đồng

                  thương mại trong nước cũng như xuất khẩu.

                  - Là cơ sở của chính sách ưu tiên đầu tư, đào tạo của Nhà nước cũng như các

                  đối tác nước ngoài.

                  III. Thực hành vệ sinh tốt (GHP):


                  1. Thực hành vệ sinh tốt là gì?


                  Thực hành vệ sinh tốt là các quy phạm vệ sinh dùng để đạt được các yêu cầu vệ

                  sinh chung đề ra trong thực hành sản xuất tốt.

                  2. Phân biệt thực hành sản xuất tốt và thực hành vệ sinh tốt:


                  + Thực hành sản xuất tốt quy định các yêu cầu vệ sinh chung và biện pháp



              60]]></page><page Index="61"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  ngăn ngừa các yếu tố ô nhiễm vào thực phẩm do điều kiện vệ sinh kém, kiểm

                  soát tất cả những yếu tố liên quan đến chất lượng vệ sinh an toàn thực phẩm

                  của sản phẩm trong quá trình sản xuất, chế biến, từ khâu tiếp nhận nguyên

                  liệu đến thành phẩm cuối cùng.

                  + Thực hành vệ sinh tốt là quy phạm vệ sinh (hay quy trình làm vệ sinh) và

                  thủ tục kiểm soát vệ sinh, dùng để đạt được các yêu cầu vệ sinh chung của

                  thực hành sản xuất tốt.


                  3. Nội dung của quy phạm thực hành tốt vệ sinh

                  - Thực hành tốt vệ sinh GHP có 11 nội dung.


                  1)     Vệ sinh an toàn của  nguồn nước.


                  2)     Vệ sinh an toàn của nước đá

                  3)     Các bề mặt tiếp xúc với sản phẩm.


                  4)     Ngăn ngừa sự ô nhiễm chéo.


                  5)     Vệ sinh cá nhân.

                  6)     Bảo vệ sản phẩm không bị nhiểm bẩn.




































                                                                                                        61]]></page><page Index="62"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  7)     Sử  dụng, bảo quản  hoá chất


                  8)     Sức khoẻ công nhân.

                  9)     Kiểm soát động vật gây hại.


                  10)     Chất thải.


                  11)   Thu hồi sản phẩm.

                  - Tuỳ theo đặc điểm, loại hình sản xuất, sản phẩm sản xuất mà nội dung có

                  thay đổi, ví dụ cơ sở không sử dụng nước đá thì không cần kiểm soát nội

                  dung này.


                  - Thực hành sản xuất tốt và thực hành vệ sinh tốt chính là 2 điều kiện tiên quyết
                  phải có trước khi triển khai chương trình HACCP.


                  IV. Các nguyên tắc xây dựng hệ thống HACCP:


                  HACCP là một hệ thống quản lý theo dõi nhằm phát hiện, đánh giá các mối

                  nguy và các nguy cơ xảy ra trong quá trình sản xuất, lưu thông, phân phối

                  cũng như sử dụng các sản phẩm, thực hiện biện pháp kiểm soát tại các điểm
                  trọng yếu để bảo đảm an toàn các sản phẩm thực phẩm.


                  Để triển khai hệ thống HACCP, cơ sở sản xuất, kinh doanh thực phẩm cần

                  xây dựng và thực hiện  theo trình tự 7 bước (hay còn gọi 7 nguyên tắc) như

                  sau:

                  1) Xác định các mối nguy và đánh giá mức độ nghiêm trọng và nguy cơ

                  xẩy ra của chúng.


                  Mối nguy là yếu tố sinh học, hoá học hoặc vật lý có thể làm cho thực phẩm

                  không an toàn cho người sử dụng.

                  Các mối nguy này có thể tìm thấy ở các nguyên liệu tươi sống, bán sản phẩm

                  hoặc các sản phẩm cuối cùng của quá trình chế biến.


                  Các điều kiện dẫn đến mối nguy bao gồm cả sự tồn tại và phát triển của vi

                  sinh vật ở mức độ không thể chấp nhận được trong sản phẩm từ dây truyền

              62]]></page><page Index="63"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  sản xuất và môi trường.


                  Sự tái ô nhiễm ở mọi công đoạn, ngay khi phân phối, buôn bán và chuẩn bị

                  cũng phải coi là điều kiện tạo nên mối nguy.

                  2) Xác định các điểm kiểm soát tới hạn để khống chế các mối nguy đã

                  được phát hiện.


                  Điểm kiểm soát trọng yếu (Critical Control Point/CCP) là điểm mà tại đó có

                  thể tiến hành các biện pháp kiểm soát nhằm ngăn ngừa, loại trừ hoặc giảm
                  thiểu đáng kể mối nguy an toàn thực phẩm đến mức có thể chấp nhận được.


                  3) Thiết lập các ngưỡng tới hạn.


                  Ngưỡng tới hạn là tiêu chí cần phải đạt đối với từng biện pháp phòng ngừa

                  liên quan đến từng điểm kiểm soát tới hạn.

                  Ví dụ: Thanh trùng sữa trong 15 giây ở nhiệt độ 72 C, là chấp nhận được.
                                                                             0
                  Khi nhiệt độ thanh trùng thấp hơn 72 C trong 15 giây hoặc thời gian thanh
                                                            0
                  trùng ngắn hơn 15 giây ở 72 C là không chấp nhận được.
                                                  0

                  4) Giám sát điểm kiểm soát tới hạn.

                  Giám sát điểm kiểm soát tới hạn là việc thực hiện các quan sát, phép đo theo

                  trình tự định trước, các thông số cần kiểm soát để đánh giá xem điểm kiểm

                  soát đó có nằm trong tầm kiểm soát hay không. Nếu thực hiện tốt giám sát

                  này thì các hành động sửa chữa có thể tiến hành một cách nhanh chóng khi

                  phát hiện ra những thông số chưa đạt hoặc vượt quá giá trị tới hạn.

                  5) Thực hiện các hành động sữa chữa chữa đối với các giá trị tới hạn

                  chưa đạt


                  Khi theo dõi phát hiện được việc thưc hiện các chỉ tiêu đặt ra chưa đạt yêu

                  cầu thì cần phải lập tức có biện pháp khắc phục sửa chữa.

                  Ví dụ: khi phát hiện nhiệt độ thanh trùng sữa thấp hơn 72 C thì phải thanh
                                                                                    0
                  trùng lại, điều chỉnh lại hệ thống đun nóng và kiểm tra lại quá trình thanh



                                                                                                        63]]></page><page Index="64"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  trùng để tìm nguyên nhân xảy ra. Khi đã xác minh được nguyên nhân, các

                  công việc sửa chữa tiếp theo cần được triển khai để phòng ngừa sự tái diễn.


                  Công việc sửa chữa đã được coi là một kết quả của thẩm tra nhằm củng cố kế

                  hoạch HACCP. Kế hoạch HACCP mô tả những điều cần phải làm, khi nào,
                  ở đâu với tần số xuất hiện nào.


                  6) Các thủ tục lưu trữ hồ sơ


                  - Lưu trữ hồ sơ là việc tư liệu hoá mọi hoạt động được thực hiện trong kế
                  hoặch HACCP nhằm đảm bảo quá trình thực hiện kế hoạch HACCP được

                  kiểm soát.


                  - Lưu trữ hồ sơ là một việc cần thiết  của hệ thống HACCP, là bằng chứng

                  quan trọng chứng minh một kế hoặch HACCP có được xây dựng chính xác,

                  đúng thủ tục, vận hành một cách triệt để hay không.

                  7) Thủ tục thẩm tra













































              64]]></page><page Index="65"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  Thẩm tra là việc áp dụng các phương pháp, thủ tục, phép thử và các cách

                  đánh giá khác nhằm xem xét tính hợp lý của kế hoạch HACCP và xác định sự

                  tuân thủ theo kế hoạch HACCP trong thực tế sản xuất, chế biến thực phẩm.

                  V. Hướng dẫn áp dụng hệ thống HACCP:


                  Trước khi áp dụng HACCP cho bất cứ cơ sở sản xuất, kinh doanh thực phẩm

                  nào, thì cơ sở đó cần phải bảo đảm đang duy trì hoạt động tuân thủ theo các

                  quy định về vệ sinh an toàn thực phẩm, các tiêu chuẩn về quy phạm thực

                  hành.

                  Yếu tố tiên quyết bảo đảm thành công cho việc xây dựng và áp dụng hệ

                  thống HACCP ở cơ sở là sự cam kết thực hiện của lãnh đạo cao nhất và hàng

                  ngũ cán bộ chủ chốt của doanh nghiệp và được thể hiện cụ thể trong:


                  + Xác định mục tiêu chính sách an toàn thực phẩm của doanh nghiệp.

                  + Cam kết thực hiện triệt để các yêu cầu đề ra trong kế hoạch HACCP.


                  + Đầu tư thích đáng về vật chất kỹ thuật để duy trì, nâng cấp cơ sở hạ tầng

                  nhằm đảm bảo điều kiện tiên quyết của chương trình PRP.

                  + Đầu tư vật chất, thời gian, sự quan tâm đảm bảo điều kiện hoạt động tốt

                  nhất có thể của các thành viên trong đội HACCP.


                  + Giao trách nhiệm cho các bộ phận có liên quan tới hệ thống phải hoàn

                  thành tốt nhiệm vụ đơn vị mình được giao.


                  + Đảm bảo sự thống nhất về luật pháp, chính sách của Nhà nước với quá
                  trình xây dựng và áp dụng hệ thống. Đáp ứng các yêu cầu về an toàn thực

                  phẩm, thông tin cho người tiêu dùng, thu hồi, xử lý sản phẩm không phù hợp

                  bảo vệ lợi ích của khách hàng và người tiêu dùng về phương diện vệ sinh an

                  toàn thực phẩm.


                  + Cam kết thực hiện việc phân tích đánh giá và kiểm soát, phòng ngừa hiệu

                  quả các mối nguy an toàn thực phẩm còn phải bao gồm việc xác định rõ
                  phạm vi giơí hạn áp dụng HACCP đối với doanh nghiệp ở cấp lãnh đạo cao

                                                                                                        65]]></page><page Index="66"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                  nhất và được công bố trong văn bản phê duyệt và quyết định thực hiện hệ

                  thống HACCP tại doanh nghiệp. Với trách nhiệm điều hành doanh nghiệp,

                  ban lãnh đạo cần định kỳ xem xét tính hiệu quả và sự phù hợp của quá trình

                  xây dựng và áp dụng hệ thống của doanh nghiệp, đảm bảo thực hiện cam

                  kết đáp ứng yêu cầu của khách hàng, đòi hỏi của cơ quan quản lý nhà nước,
                  chính sách an toàn thực phẩm của doanh nghiệp.


                  Để áp dụng hệ thống HACCP ở doanh nghiệp cần thực hiện theo thứ tự 12

                  bước sau đây:


                  1) Bước 1: Lập đội HACCP

                  2) Bước 2: Mô tả sản phẩm


                  3) Bước 3: Xác định mục đích sử dụng


                  4) Bước 4: Thiết lập sơ đồ tiến trình sản xuất

                  5) Bước 5: Xác định tại chỗ sơ đồ tiến trình sản xuất












































              66]]></page><page Index="67"><![CDATA[TÀI LIỆU TẬP HUẤN KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN THỰC PHẨM

                  6) Bước 6: Lập danh sách tất cả các mối nguy tiềm tàng Tiến hành phân tích

                  mối nguy Nghiên cứu các biện pháp kiểm soát


                  7) Bước 7: Xác định các điểm kiểm soát tới hạn (CCP)

                  8) Bước 8: Lập các giới hạn tới hạn cho từng CCP


                  9) Bước 9: Thiết lập một hệ thống giám sát cho từng CCP


                  10) Bước 10: Thiết lập các hành động khắc phục

                  11) Bước 11: Thiết lập các thủ tục thẩm tra xác nhận


                  12) Bước 12: Thiết lập tài liệu và lưu giữ hồ sơ.


























































                                                                                                        67]]></page><page Index="68"><![CDATA[BỘ Y TẾ - CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM

                                                          BỘ Y TẾ
                                           CỤC AN TOÀN THỰC PHẨM
























                                  TÀI LIỆU TẬP HUẤN



                           KIẾN THỨC VỀ AN TOÀN



                                             THỰC PHẨM






                                  (CHO NGƯỜI TRỰC TIẾP SẢN XUẤT,

                                            CHẾ BIẾN THỰC PHẨM)


































              68]]></page></pages></Search>